"{""title"": ""Noticias de Caldas, Manizales, Colombia y el mundo"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""http%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fespeciales%2Fferia-manizales-2019.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""http://www.lapatria.com/especiales/feria-manizales-2019"", ""text"": ""LA PATRIA | Manizales\nLos uniformados que estuvieron tocanto en el sector del cable en compa\u00f1\u00eda de un turista, mientras otros tantos bailaban, hacen parte de las delegaciones nacionales que desfilaron en la Feria. Juntos conforman la Orquesta Internacional de la Polic\u00eda.""}"
"{""title"": ""Balance Municipios de Caldas 2018"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Ftags%2Fbalance-municipios-de-caldas-2018.json"", ""description"": ""Principales noticias de Balance Municipios de Caldas 2018 - Manizales, Caldas y Colombia, \u00daltimas noticias de Balance Municipios de Caldas 2018. Mant\u00e9ngase informado en www.lapatria.com"", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//tags/balance-municipios-de-caldas-2018"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Polic\u00eda se infiltr\u00f3 y fren\u00f3 rearme del Eln en Caldas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fsucesos%2Fpolicia-se-infiltro-y-freno-rearme-del-eln-en-caldas-436645.json"", ""description"": ""10 capturados. Cabecilla vivi\u00f3 en el barrio S\u00e1enz y sali\u00f3 de camuflado en la madrugada."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/sucesos/policia-se-infiltro-y-freno-rearme-del-eln-en-caldas-436645"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nUn polic\u00eda se infiltr\u00f3 tanto que termin\u00f3 por convertirse en la mano derecha de Carlos Andr\u00e9s Restrepo Calle, alias Cucho o Pin, encargado de liderar el rearme del frente Bolcheviques del Eln, que buscaba operar en Caldas y Tolima.\nLa confianza lleg\u00f3 a tal punto que sab\u00eda todos los movimientos y hasta le ped\u00edan que tomaran fotos. Estas se usaron durante la audiencia y Cucho termin\u00f3 aceptando cargos.\nAs\u00ed fue como la Polic\u00eda Caldas y la Fiscal\u00eda detuvieron a 10 personas en un operativo del jueves. Met\u00edan miedo en veredas de ese departamento y del Tolima. La b\u00fasqueda del rearme la inici\u00f3 alias \u00c1lex o Tinejo, a quien capturaron las autoridades en el barrio El Para\u00edso, de Manizales, en febrero del 2011. Fue cabecilla del Bolcheviques. Sin embargo, desde la c\u00e1rcel de C\u00f3mbita sigui\u00f3 con su idea y contact\u00f3 a otros elenos para retomar su meta.\nOtra vez le pusieron tatequieto. \""La Operaci\u00f3n Nevado utiliz\u00f3 t\u00e9cnicas especiales para adelantarnos a las intenciones del Eln que, por orden de Gabino, quer\u00eda estar de nuevo en sitios donde ya no hac\u00eda presencia\"", explic\u00f3 el coronel Luis G\u00f3mez Luna, comandante de la Polic\u00eda Caldas.\nFueron 12 allanamientos en Caldas, Tolima, Antioquia y Bogot\u00e1, tras un trabajo de inteligencia de siete meses. Los aprehendieron por concierto para delinquir agravado, porte ilegal de armas, uso de prendas privativas de Fuerzas Armadas, extorsi\u00f3n agravada, rebeli\u00f3n y narcotr\u00e1fico.\nPolic\u00eda clave\nLa investigaci\u00f3n demostr\u00f3 que el rearme, desde la calle, lo lideraba Cucho, encargado de extorsionar en los dos departamentos. A la par, ten\u00eda una olla de vicio en la comuna Ciudadela del Norte. El uniformado infiltrado se convirti\u00f3 en su mejor cliente y termin\u00f3 haciendo parte del grupo.\nCucho se identificaba como el comandante Ramiro del Eln y ped\u00eda dinero y medicamentos para \""atender a cuatro subversivos heridos\"". Solicitaba entre $1 mill\u00f3n y $5 millones. Sus v\u00edctimas eran campesinos, ganaderos, caficultores, l\u00edderes comunales y hasta concejales.\n\""El grupo reuni\u00f3 en cuatro ocasiones a personas de La Libia, Puerto Brasil y Delgaditas (Tolima) para extorsionarlas. Una familia se opuso y fue desplazada\"", anot\u00f3 un investigador.\nCucho y su compa\u00f1era sentimental viv\u00edan en una vivienda ubicada diagonal a LA PATRIA. Por c\u00e1maras se evidenci\u00f3 que sal\u00eda de la casa en la madrugada, ya vestido de militar, y se sub\u00eda a un aerov\u00e1n con rumbo a la zona de injerencia.\nAll\u00ed, los dem\u00e1s se pon\u00edan los uniformes, usaban pasamonta\u00f1as y brazaletes del Eln, adem\u00e1s de una bandera de ese grupo. As\u00ed atemorizaban a sus v\u00edctimas para demostrarles que s\u00ed eran guerrilleros. Le ped\u00edan al infiltrado que les tomara las fotos.\nDos fases\nLa operaci\u00f3n tuvo dos fases. En la primera adelantaron allanamientos en Manizales, Herveo y Letras. Atraparon a tresintegrantes de la red log\u00edstica del antiguo frente Bolcheviques: \u00d3scar, Ospina y Gerardo. Les encontraron un rev\u00f3lver, una pistola, proveedores y cartuchos. Guardaban el material log\u00edstico, suministraban armas y hac\u00edan inteligencia. Ubicaron una caleta en Letras con prendas y propaganda subversiva.\nConsiguieron m\u00e1s gente que quisiera hacer parte de esa guerrilla para rearmar el frente y operar en ambos departamentos. Fue ah\u00ed donde contactaron a Cucho y su gente.\nLa segunda fase fue el mi\u00e9rcoles anterior. Cayeron el cabecilla y otras seis personas (cinco hombres y una mujer). El l\u00edder coordinaba todo. Cuando iba a extorsionar, buscaba zonas alejadas, libres de ruidos, usaba dos celulares y llamaba a sus v\u00edctimas. Con uno amedrentaba y, con el otro, cambiando la voz, se hac\u00eda pasar como colaborador del grupo para decir d\u00f3nde se deb\u00eda consignar.\nEn audiencia, el s\u00e1bado pasado, dijo que recaudaba al menos $300 millones mensuales, usados para comprar armas. Valen, su compa\u00f1era sentimental, con la que vivi\u00f3 en el barrio S\u00e1ez, se encargaba de la log\u00edstica y de elaborar brazaletes y banderas.\nUna la ubicaron en el Alto del Valle, jurisdicci\u00f3n del Tolima. En su momento esto origin\u00f3 un consejo de seguridad. Burro vend\u00eda droga para financiar al grupo, Mono cobraba extorsiones, Vibra acompa\u00f1aba al l\u00edder y se uniformaba, Ander viv\u00eda en las zonas afectadas y dec\u00eda a qui\u00e9nes pod\u00edan pedirle vacuna. Willy conduc\u00eda el aerov\u00e1n cuando hab\u00eda reuniones con la poblaci\u00f3n, vigilaba y era campanero.\n\""Conoc\u00eda d\u00f3nde hab\u00eda retenes. Yendo para Letras se bajaba 300 metros antes de donde se establec\u00edan puestos de control y caminaba para corroborar si hab\u00eda o no uniformados\"", indic\u00f3 un investigador.\nEste grupo planeaba asaltar bancos de la Terminal de Transportes y atacar peajes cercanos a Manizales, para recolectar dinero y generar p\u00e1nico. Eso lo escuch\u00f3 el polic\u00eda en una reuni\u00f3n. No se habl\u00f3 de secuestros. Hoy el infiltrado goza de protecci\u00f3n, pero satisfecho por contribuir a la paz de Caldas.\nEl operativo\n10 capturas con orden judicial\n8 armas de fuego (dos subametralladoras)\n6 proveedores\n300 cartuchos\n1 silenciador para fusil\n7 uniformes camuflados\n2 radios de comunicaci\u00f3n\n6 morrales de campa\u00f1a\n1 moto y dos carros\nBrazaletes, chalecos antibalas, esposas, banderas y propaganda subversiva.\nLa cifra\nSe recibieron 22 denuncias por extorsi\u00f3n.\nAntecedente\nEn diciembre del 2016, la Polic\u00eda captur\u00f3 a ocho personas en este departamento y Tolima se\u00f1aladas de pertenecer al Eln.\nCapturas\nA los de esta semana los aprehendieron en la vereda El Desquite, barrios El Caribe, Estambul y San Cayetano, carrera 25 con calle 40, carrera 10B con calle 48 y carrera 26 con calle 46.""}"
"{""title"": ""Adulto mayor muri\u00f3 calcinado con su mascota en el barrio Persia"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fsucesos%2Fadulto-mayor-murio-calcinado-con-su-mascota-en-el-barrio-persia-436670.json"", ""description"": ""Dur\u00f3 cerca de una hora. Cuidado."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/sucesos/adulto-mayor-murio-calcinado-con-su-mascota-en-el-barrio-persia-436670"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nUn grave incendio que ocurri\u00f3 al final de la tarde de ayer arroj\u00f3 como saldo un adulto fallecido, su mascota y casa donde viv\u00edan destruida. Adem\u00e1s dos viviendas con afectaciones parciales.\nJairo L\u00f3pez Baena, director de la Unidad de Gesti\u00f3n del Riesgo, explic\u00f3 que recibieron el reporte a eso de las 6:00 de la tarde y enviaron socorristas de diferentes organismos al lugar, ubicado a un costado de la Ruta 30, diagonal a un paradero.\nLuego de controlar las llamas, pasadas las 7:00 de la noche, las labores se centraron en buscar a Luis Murilllo Amaya, de 81 a\u00f1os, quien estaba dentro de la vivienda consumida. Encontraron a su perro calcinado. Las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas no se han avaluado. Se cree que lo origin\u00f3 una veladora, pues el fallecido no contaba con servicios p\u00fablicos.\nDos muertos este a\u00f1o\nArauca. Jes\u00fas \u00c1ngel Giraldo Rend\u00f3n, de 84 a\u00f1os, muri\u00f3 al incendiarse su casa.\nManizales. Edelberto P\u00e9rez Olaya, de 63 a\u00f1os, pereci\u00f3 en Altos de Granada, tras una conflagraci\u00f3n.""}"
"{""title"": ""Incendio en el barrio Persia"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Ffile%2Fincendio-en-el-barrio-persia-0.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//file/incendio-en-el-barrio-persia-0"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""$1.000 millones vale la eliminaci\u00f3n del Once Caldas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fdeportes%2F1000-millones-vale-la-eliminacion-del-once-caldas-436633.json"", ""description"": ""Seg\u00fan los c\u00e1lculos, dejar\u00e1 de recibir $mil millones, aproximadamente. Vale $800 millones mensuales."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/deportes/1000-millones-vale-la-eliminacion-del-once-caldas-436633"", ""text"": ""Osvaldo Hern\u00e1ndez\nLA PATRIA | Manizales\nUn silencio profundo se apoder\u00f3 el domingo del camerino del Once Caldas en el estadio Sierra Nevada de Santa Marta.\nMinutos antes, el equipo cay\u00f3 1-0 con el Uni\u00f3n Magdalena y le dijo adi\u00f3s a la Liga \u00c1guila. Hubert Bodhert, el t\u00e9cnico Blanco, el m\u00e1s golpeado de todos, concluy\u00f3 en la rueda de prensa: \""Nos merecemos lo que tenemos porque el f\u00fatbol es con goles y no convertimos. Tenemos que asumirlo y reconocerlo, no hicimos los m\u00e9ritos suficientes para clasificar\"".\nFue el final de un semestre que empez\u00f3 con mucha ilusi\u00f3n, por la llegada el a\u00f1o pasado a la final de la Copa \u00c1guila, el regreso a las competencias internacionales con la Copa Suramericana y el sumarle un torneo m\u00e1s de trabajo a una base que ya estaba entregando resultados.\nSin embargo, nada sali\u00f3. No estabiliz\u00f3 su rendimiento, apenas repiti\u00f3 n\u00f3mina en 3 de los 20 partidos disputados (ante Sanya Fe, \u00c1guilas y Medell\u00edn) y sali\u00f3 eliminado, pero adem\u00e1s, sorpresivamente perdi\u00f3 la llave de la Copa Sudamericana ante el Deportivo Santan\u00ed, de Paraguay, equipo con 10 a\u00f1os de vida.\nAdem\u00e1s, el Palogrande ya no fue el fort\u00edn del a\u00f1o pasado. Como local perdi\u00f3 1-2 con C\u00facuta, 0-1 con Junior, 0-1 con Pasto y 0-1 con Jaguares 0-1. Dej\u00f3 escapar 12 puntos de su estadio.\nPaula Salazar, de mercadeo del Once Caldas, dijo ayer que no sab\u00eda cu\u00e1nto dejar\u00e1 de percibir el Club por su no paso a los cuadrangulares. Otra fuente habl\u00f3 de $mil millones. La dirigencia s\u00ed expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n porque bajan los ingresos, pero los costos, de $800 millones mensuales, se mantendr\u00e1n.\nAyer, en las redes sociales y en los medios de comunicaci\u00f3n hab\u00eda se\u00f1alamientos contra el t\u00e9cnico, los directivos y los jugadores.""}"
"{""title"": ""Buencaf\u00e9 prepara su nueva ampliaci\u00f3n"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Feconomia%2Fbuencafe-prepara-su-nueva-ampliacion-436624.json"", ""description"": ""La meta es iniciar contratos de construcci\u00f3n entre el 2020 y 2021. Expansi\u00f3n."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/economia/buencafe-prepara-su-nueva-ampliacion-436624"", ""text"": ""JUAN CARLOS LAYTON\nLA PATRIA | MANIZALES\nLa empresa Buencaf\u00e9 Liofilizado de Colombia se prepara para una nueva ampliaci\u00f3n.\nDespu\u00e9s de la inversi\u00f3n que se aprob\u00f3 en el 2016 para expandirse en 2 mil toneladas, a la fecha ya se habilitaron 12 mil 600, y la meta es llegar este mes a las 13 mil 500 toneladas proyectadas. Sin embargo, la meta de crecimiento es m\u00e1s amplia, ante la demanda del mercado mundial.\nDe acuerdo con Constanza Mej\u00eda de Los R\u00edos, gerente de la compa\u00f1\u00eda, ya se recibi\u00f3 una nueva instrucci\u00f3n del Comit\u00e9 Directivo de la Federaci\u00f3n de Cafeteros, para proyectar una nueva ampliaci\u00f3n de unas 3 mil toneladas m\u00e1s, hasta llegar a las 16 mil 500 toneladas.\nEl objetivo no solo es ofertar las cerca 200 referencias que hoy se exportan, sino adoptar tecnolog\u00eda de punta que les permita ampliar el portafolio de productos\nInversi\u00f3n\nAunque apenas se adelanta el proceso y a\u00fan no se puede entregar mayor informaci\u00f3n, la gerente sostuvo que que esto incluir\u00eda caf\u00e9s con mayor valor agregado, con mejor sabor y aroma.\nTampoco se tiene la inversi\u00f3n exacta, pero se estima que bordear\u00e1 los 40 millones de d\u00f3lares, unos $130 mil millones, 2,4 veces la actual inversi\u00f3n que se adelanta este a\u00f1o.\nEn la actualidad Buencaf\u00e9 vende a 60 pa\u00edses e incluye unas 90 marcas, incluyendo las negociaciones que se hacen a granel para algunas firmas que hacen sus propias mezclas. Tambi\u00e9n se increment\u00f3 la demanda en norte y Suram\u00e9rica.\nBajo, pero aumenta\nEn Colombia, la demanda sigue siendo baja con un consumo per c\u00e1pita de solo 1,7 kilos, mientras que en Finlandia bordea los 10 kilos, en Noruega los 7,2 kilos y en Pa\u00edses Bajos los 6,7 kilos. En Brasil, el principal productor del mundo, la demanda promedio por persona al a\u00f1o de unos 4,8 kilos.\nSin embargo, el reciente estudio de ACNielsen evidenci\u00f3 un crecimiento en Colombia de los caf\u00e9s Buend\u00eda y Juan Valdez, del 8% y el 9%, respectivamente.\nLa propuesta de Federacaf\u00e9 es efectuar convenios nacionales para ofrecer una raci\u00f3n de caf\u00e9 en los desayunos diarios del programa de alimentaci\u00f3n escolar, al igual que en el Sena, en las oficinas p\u00fablicas y con la industria para que la gente aprenda a tomar m\u00e1s y mejor caf\u00e9.\nParticipaci\u00f3n Buencaf\u00e9 por mercados\nEuropa 43%\nNorteam\u00e9rica 34%\nColombia 8%\nAsia 8%\nLationam\u00e9rica 7%\nImportaciones no fueron de Buencaf\u00e9\nLa gerente de Buencaf\u00e9 Liofilizado de Colombia, Constanza Mej\u00eda de Los R\u00edos, neg\u00f3 que la empresa haya realizado importaciones de caf\u00e9 arabigo.\nEl anuncio se debe al malestar que provoc\u00f3 en Chinchin\u00e1 la llegada de 10 tractomulas de caf\u00e9, provenientes de Brasil, igual unos 5 mil sacos. Las personas se quejaron del inter\u00e9s de la empresas de utilizar ese grano para producir las marcas Buend\u00eda y Juan Valdez.\nAl respecto la gerente asegur\u00f3: \""Tenemos como pol\u00edtica no importar este tipo de variedad Ar\u00e1biga, porque las produce Colombia, adem\u00e1s en los mismos carros estaba el nombre del importador\"".\nSe trata de la empresa pereirana Caf\u00e9 Zam, perteneciente a Mart\u00edn Zambrano, que realiza importaciones legales de caf\u00e9.\nEn la actualidad Buencaf\u00e9 tiene el aval del Comit\u00e9 Nacional de Cafeteros de importar caf\u00e9s de otros pa\u00edses, con el fin de hacer mezclas y ofertar el caf\u00e9 al mercado externo donde piden otros or\u00edgenes.\nEl principal consumidor de esas mezclas es el mercado europeo.\nAsegur\u00f3 que tampoco se afecta la imagen de Colombia, ya que se venden como caf\u00e9s diferenciados y con las caracter\u00edsticas de una materia prima distinta.\nEn cifras\n* 16,5 millones de d\u00f3lares, cerca de $53 mil millones, la actual inversi\u00f3n para llegar a las 13 mil 500 toneladas de producci\u00f3n.\nEn fechas\n* 1973: abri\u00f3 sus puertas la F\u00e1brica de Caf\u00e9 Liofilizado (hoy Buencaf\u00e9) en Chinchin\u00e1. Su capacidad era de 1.800 toneladas.\n* 1983: la f\u00e1brica hizo su primera ampliaci\u00f3n. pas\u00f3 a 4 mil toneladas/a\u00f1o.\n* 1997: se hizo la segunda ampliaci\u00f3n. Las exportaciones llegan a mercados de Europa y Asia. La capacidad de producci\u00f3n aument\u00f3 a 7 mil 500 toneladas anuales.\n* 2008: se efectu\u00f3 una nueva ampliaci\u00f3n de 11 mil 500 toneladas.\n* 2019: Se inici\u00f3 con una capacidad de 12 mil 600 toneladas y la meta es cerrar a\u00f1o con 13 mil 500.""}"
"{""title"": ""Cultivos de cacao para el posconflicto"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Feconomia%2Fcultivos-de-cacao-para-el-posconflicto-436627.json"", ""description"": ""35 millones 103 mil 407 d\u00f3lares (unos $113 mil 750 millones) invertir\u00e1 el proyecto El Efecto Cacao en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o, el Bajo Cauca y el centro-sur del Huila."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/economia/cultivos-de-cacao-para-el-posconflicto-436627"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nUS$35 millones 103 mil 407, unos $113 mil 750 millones, invertir\u00e1 el proyecto El Efecto Cacao en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o, el Bajo Cauca y el centro-sur del Huila. El objetivo es fortalecer la cadena productiva de este alimento, mejorar las condiciones econ\u00f3micas de los productores y sus familias, y acompa\u00f1ar procesos del posconflicto.\nLa Fundaci\u00f3n L\u00faker y la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID) firmaron un acuerdo de cooperaci\u00f3n para desarrollar este proyecto, que entr\u00f3 en operaci\u00f3n el 1 de febrero y fue seleccionado entre 90 propuestas el a\u00f1o pasado.\nJulia In\u00e9s Ocampo Duque, directora del proyecto El Efecto Cacao, se\u00f1al\u00f3 que esta iniciativa beneficiar\u00e1 directamente a 950 productores y sus familias de los 15 municipios ubicados en esas tres regiones, identificadas por el USAID como poblaciones priorizadas para el posconflicto.\n\""Es una forma de mejorar las condiciones de vida de estos productores para que escojan al cacao como opci\u00f3n de producci\u00f3n y eviten los cultivos il\u00edcitos. Es una motivaci\u00f3n laboral y contribuimos a la paz duradera. Esas zonas sufrieron los estragos del conflicto armado, pero tambi\u00e9n tienen cultivos de cacao fino y de aroma, el producto que usa L\u00faker Chocolate para exportar\"", indic\u00f3 Ocampo.\nSocial\nLa directora del proyecto sostuvo que los resultados de la nueva siembra se ver\u00e1n en dos a\u00f1os, pero los de la rehabilitaci\u00f3n de cultivos en nueve meses. \""Ya tenemos la primera selecci\u00f3n de beneficiarios y empezaremos en dos meses la rehabilitaci\u00f3n. El a\u00f1o entrante tendremos los primeros frutos de El Efecto Cacao. Exportaremos a 40 pa\u00edses\"".\nAgreg\u00f3 que el programa tiene un componente social y est\u00e1 enfocado en el fortalecimiento de las organizaciones cacaoteras, programas de resiliencia e inserci\u00f3n laboral.\nPablo Jaramillo Villegas, gerente de la Fundaci\u00f3n L\u00faker, puntualiz\u00f3 que el proyecto durar\u00e1 cinco a\u00f1os y tiene tres objetivos. \""Sembrar y renovar 1.340 hect\u00e1reas de cacao. Acompa\u00f1ar a 17 asociaciones de productividad. Impulsar un programa educativo en Necocl\u00ed (Antioquia), donde hay 550 hect\u00e1reas de cacao\"".\nLa inversi\u00f3n y los aliados\nUSAID aport\u00f3 US$6 millones 260 mil y los aliados, US$28 millones 843 mil 407.\n*L\u00faker Chocolate\n*Fundaci\u00f3n L\u00faker\n*Enel-Emgesa\n*Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha\n*Palmas de Casanare\n*Universidad Eafit""}"
"{""title"": ""En Malter\u00eda se pusieron \u00a1manos a la obra!"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fdenuncie%2Fen-malteria-se-pusieron-manos-la-obra-436664.json"", ""description"": ""Para arreglar and\u00e9n."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/denuncie/en-malteria-se-pusieron-manos-la-obra-436664"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nLa falta de un and\u00e9n uni\u00f3 a la comunidad de Malter\u00eda, que el domingo repar\u00f3 varios tramos que por a\u00f1os hab\u00edan estado da\u00f1ados y las peticiones a la Alcald\u00eda no hab\u00edan dado resultado.\nJos\u00e9 Humberto Duque, presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Malter\u00eda, cont\u00f3 que en vista de la necesidad del and\u00e9n empezaron a gestionar recursos y a motivar a la comunidad para participar en la obra. Resultaron cerca de 70 personas. El domingo, desde temprano, pusieron una olla para preparar un sancocho; compraron cerveza y se pusieron \u00a1manos a la obra!\n\""Si esperamos que el Estado nos solucione todo, ah\u00ed quedamos. Decidimos promover esta actividad. En vista de que funcion\u00f3 haremos otras. La idea es seguir creando m\u00e1s civismo y recuperar nuestros espacios\"", sostuvo Duque.\nCont\u00f3 que consiguieron arena, gravilla, hierro, madera, cemento y equipos para trabajar, con amigos y empresas del sector que les colaboraron. No tuvieron que aportar dinero.\nEl\u00edas Gallego lleva 58 a\u00f1os viviendo en Malter\u00eda. Disfrut\u00f3 ver la actividad y destac\u00f3 la uni\u00f3n de todos para restaurar lo que se va da\u00f1ando.\nNi\u00f1os y j\u00f3venes tambi\u00e9n participaron, y la Polic\u00eda los acompa\u00f1\u00f3. El prop\u00f3sito, seg\u00fan Duque, era restaurar solo un and\u00e9n, pero vieron c\u00f3mo los vecinos se pueden unir en pro de la soluci\u00f3n a las necesidades de esta comunidad.\nParticiparon\nJos\u00e9 Apolinar Castro: Fue lo mejor que se pudo hacer. Por ah\u00ed caminaba gente de edad y ya se hab\u00edan ca\u00eddo. Adem\u00e1s era un da\u00f1o muy viejo.\nAyer el and\u00e9n todav\u00eda estaba fresco. Personas que trabajaron en la obra dicen que lo cuidar\u00e1n y que participar\u00e1n en otros proyectos comunales.""}"
"{""title"": ""Barcelona, a mantener la ventaja para llegar a la final de la Liga de Campeones"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fdeportes%2Fbarcelona-mantener-la-ventaja-para-llegar-la-final-de-la-liga-de-campeones-436628.json"", ""description"": ""2:00 p.m., hora del partido. Los espa\u00f1oles ganan la serie 3-0. Liverpool buscar sorprender en su estadio."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/deportes/barcelona-mantener-la-ventaja-para-llegar-la-final-de-la-liga-de-campeones-436628"", ""text"": ""EFE | LA PATRIA | Liverpool-Barcelona\nEl primer finalista de la Liga de Campeones saldr\u00e1 hoy del partido en el que el Barcelona defender\u00e1 el 3-0 de la ida contra un Liverpool que conf\u00eda en el ambiente de Anfield para so\u00f1ar con la remontada.\nEl partido tendr\u00e1 ausencias importantes, m\u00e1s acusadas en el bando brit\u00e1nico, ya que el entrenador, J\u00fcrgen Kloop, no podr\u00e1 alinear a tres de los suyos: Mohamed Salah, Roberto Firmino y Naby Keita; mientras que el Bar\u00e7a pierde al tambi\u00e9n lesionado Ousmane Demb\u00e9l\u00e9.\nEl onceno cul\u00e9 busca de la mano de su l\u00edder Lionel Messi su novena final de la Copa de Europa y su sexto t\u00edtulo, despu\u00e9s de haber saboreado estas mieles por \u00faltima vez hace cuatro a\u00f1os, cuando gan\u00f3 su quinto m\u00e1ximo trofeo continental.\nEl choque de Anfield lo afrontan los azulgrana con la renta c\u00f3moda de tres goles, pero con un ligero v\u00e9rtigo por el escenario, un campo que ruge como pocos y que alienta a los suyos hasta la extenuaci\u00f3n.\nCambios obligados\nCuando ya contaban con la duda de Firmino, la mala suerte se ceb\u00f3 con el Liverpool el fin de semana y en mitad del duelo dom\u00e9stico con el Newcastle, Salah recibi\u00f3 un golpe en la cabeza y se tuvo que marchar en camilla del campo.\nLos peores pron\u00f3sticos se confirmaron ayer cuando el DT indic\u00f3 en rueda de prensa que el delantero no estar\u00e1 debido a una conmoci\u00f3n.\nKlopp se queda sin los 42 goles que han aportado el brasile\u00f1o y el egipcio, y tendr\u00e1 que recurrir a jugadores de segunda fila como Daniel Sturridge (4 goles esta campa\u00f1a) y Divock Origi (5 goles).\nLa tercera ausencia importante ser\u00e1 la de Naby Keita. El guineano se lesion\u00f3 en el abductor en el choque de la ida y se perder\u00e1, como m\u00ednimo, los pr\u00f3ximos dos meses.\nLos 'Reds' , dominadores del partido de ida, pero sin acierto de cara a gol, se agarran a recientes encuentros, como la ida de cuartos de final del a\u00f1o pasado ante el Manchester City, cuando aplastaron a los celestes con tres goles en la primera parte.\nFicha t\u00e9cnica\nLiverpool - Barcelona\nEstadio: Anfield (54 mil aficionados).\nHora: 2:00 p.m.\nTelevisi\u00f3n: Espn y Fox Sports.\n\u00c1rbitro: C\u00fcneyt \u00c7akir (Turqu\u00eda).\nAlineaciones probables\nLiverpool: Alisson; Alexander-Arnold, Matip, Van Dijk, Robertson; Milner o Henderson, Wijnaldum, Fabinho; Origi, Man\u00e9, Sturridge o Shaqiri.\nBarcelona: Ter Stegen; Semedo o Sergi Roberto, Piqu\u00e9, Cl\u00e9ment Lenglet, Jordi Alba; Rakitic, Busquets, Vidal; Coutinho, Su\u00e1rez, Messi.\nLa otra llave\nMa\u00f1ana se jugar\u00e1 el otro partido, a las 2:00 p.m. Ajax, que gana la serie 1-0, recibir\u00e1 al Tottenham.\nCasillas agradece emocionado\nEl portero espa\u00f1ol Iker Casillas, que ayer abandon\u00f3 el hospital de Oporto en el que permanec\u00eda ingresado tras sufrir un infarto, mand\u00f3 un mensaje \""emocionado\"" de agradecimiento a trav\u00e9s de sus redes sociales y confirm\u00f3 que \""est\u00e1 todo bien\"".""}"
"{""title"": ""En abril llovieron actividades en San Gabriel"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Feducacion%2Fen-abril-llovieron-actividades-en-san-gabriel-436638.json"", ""description"": ""Resumen en el colegio de Villamar\u00eda."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/educacion/en-abril-llovieron-actividades-en-san-gabriel-436638"", ""text"": ""CORRESPONSALES PRENSA ESCUELA\nLA PATRIA | VILLAMAR\u00cdA\nAbril fue un mes cargado de actividades para la comunidad educativa del colegio San Gabriel, en Villamar\u00eda. Tuvieron una feria de universidades, un d\u00eda de actividades recreativas, un ciclo paseo y la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Ni\u00f1o.\nA finales de marzo los estudiantes asistieron a una feria de universidades en Villamar\u00eda, en la que conocieron perfiles de carreras y universidades en Manizales, la idea es que se orienten y estimulen su deseo hacia la educaci\u00f3n superior.\nEl 5 de abril el Comit\u00e9 de l\u00fadica, recreaci\u00f3n y deporte organiz\u00f3 una jornada de juegos y diversi\u00f3n. Los alumnos gozaron los juegos en la piscina, los de mesa, juegos de campo, torneo de ping pong y hora loca.\nEl 12 de abril pedalearon en un ciclopaseo y culminaron la tarde con un ba\u00f1o en las aguas del r\u00edo Chinchin\u00e1. Quienes participaron cumplieron con las exigencias de seguridad, en un largo y extenuante ejercicio.\nEl 26 de abril celebraron el D\u00eda del Ni\u00f1o con una presentaci\u00f3n de caninos de la Escuela de Carabineros Alejandro Guti\u00e9rrez, un show de adiestramiento y trucos. Hab\u00eda una base de tatuajes temporales, torneos de Play Station (FIFA), karaoke, sal\u00f3n de belleza y maquillaje, pintucaritas y pel\u00edculas de terror, entre otras cosas. Termin\u00f3 con un asado al aire libre.\nLos polic\u00edas de Carabineros montaron sus caballos para hacer piruetas.""}"
"{""title"": ""Dos espect\u00e1culos inaugurar\u00e1n la danza"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fentretenimiento%2Fdos-espectaculos-inauguraran-la-danza-436631.json"", ""description"": ""El evento es hoy en el Teatro Los Fundadores. La programaci\u00f3n va hasta el s\u00e1bado. Baile."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/entretenimiento/dos-espectaculos-inauguraran-la-danza-436631"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nLa danza tendr\u00e1 cinco d\u00edas, a partir de hoy, para mostrarles a los manizale\u00f1os sus distintos movimientos en el tercer Festival de Danzas Dos Caminos un Encuentro.\nEl evento es organizado por la sala de teatro El Escondite. La primera presentaci\u00f3n ser\u00e1 a las 6:00 p.m. con la compa\u00f1\u00eda cale\u00f1a Incolballet. Luego, a las 7:15 p.m., subir\u00e1n al escenario del Teatro los Fundadores otras agrupaciones invitadas para realizar una muestra internacional. El ingreso es gratuito, pero con boleter\u00eda.\nLos invitados\n1. Incolballet\nFotos | Cortes\u00eda | LA PATRIA\nFue fundada en junio del 2015 bajo la direcci\u00f3n art\u00edstica de Arlai Gonz\u00e1lez Pad\u00edn. Cuenta con 15 bailarines de danza contempor\u00e1nea y han participado en eventos nacionales e internacionales como el X Festival Internacional de Ballet de Cali, la tercera Bienal Internacional de Danza de Cali y el XXI Festival Habana Vieja, Ciudad en Movimiento, que auspicia el Ministerio de Cultura de Cuba y la Compa\u00f1\u00eda Retazos.\n2. Instituto Popular de Cultura (IPC)\nEst\u00e1 integrado por estudiantes y egresados del Instituto, bajo la direcci\u00f3n de la maestra Aura Hurtado Urrutia. Llevan por el pa\u00eds y por el mundo las muestras del folclor tradicional colombiano.\n3. P\u00e1lido Teatro\nSe han presentado en el Palacio de Bellas Artes de M\u00e9xico y en el Teatro de la Ciudad Esperanza Iris. La compa\u00f1\u00eda cuenta con 10 producciones presentadas en diferentes estados mexicanos, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, Suecia, Holanda y Cuba. Su director es Ra\u00fal Tamez .\n4. Cuerpo de Danzas de Mis Pagos\nFue creado en 2008 por cuatro bailarines. 10 a\u00f1os despu\u00e9s la trayectoria de este grupo ha crecido art\u00edsticamente mostrando su talento nacional e internacional.\n5. Compa\u00f1\u00eda Danza Com\u00fan\nHa participado en diferentes eventos y festivales nacionales e internacionales en Colombia, Argentina, M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Suiza, Brasil, Venezuela, Rep\u00fablica Dominicana, Estados Unidos y Francia.\n6. Compa\u00f1\u00eda Art\u00edstica Danza Colombia\nNace en el 2015. Est\u00e1 adscrita a la Corporaci\u00f3n Cultural Casanare (ONG) que ofrece formaci\u00f3n y difusi\u00f3n en el campo art\u00edstico y acad\u00e9mico. Han participado en escenarios nacionales e internacionales en Francia, Portugal, M\u00e9xico, Chile, Brasil y Panam\u00e1.\n7. Danza Lab\nInicia su trabajo en 1995 a partir de los cursos libres en danza de la antigua Facultad de Bellas Artes de la Universidad de Caldas. Se crea como un espacio de ciudad para la experimentaci\u00f3n esc\u00e9nica desde la danza con estudiantes universitarios y j\u00f3venes de la ciudad. Han desarrollado 22 montajes desde las t\u00e9cnicas cl\u00e1sica, contempor\u00e1nea, Jazz, folcl\u00f3rica y fusi\u00f3n.\n8. Compa\u00f1\u00eda \u00c9lite de Danza\nCuenta con una escuela conformada por 1.300 bailarines, 21 profesores, 7 l\u00edneas de acci\u00f3n, jazz, ballet, folclor, contempor\u00e1neo, tango, salsa y urbano. Han participado en por lo menos 45 eventos en Colombia y giras en 23 pa\u00edses diferentes, siendo expositores con 28 giras internacionales llevando la danza, m\u00fasica y cultura colombiana.\n9. A C\u00e1ntaros Danza\nLlevan nueve a\u00f1os de labor en el campo de la danza. En el 2006 ,se incorpora al proyecto de investigaci\u00f3n. Su producci\u00f3n se basa en obras de danza, danza-teatro y teatro. Direcci\u00f3n general de Uriel Giraldo \u00c1lvarez y la direcci\u00f3n art\u00edstica de Yolanda Arias G\u00f3mez.\n10. Aires de Colombia\nDespu\u00e9s de un receso de 10 a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n reanuda labores en febrero del 2015. Cuenta con un elenco de 30 danzantes, estudiantes y profesionales de diferentes edades como principio de inclusi\u00f3n a todos los amantes del arte de danzar.\n11. Fundaci\u00f3n Ardecia\nCuenta con una compa\u00f1\u00eda de danza de por lo menos 25 bailarines con experiencia en danza folcl\u00f3rica, contempor\u00e1nea, ballet cl\u00e1sico, baile popular, latino y moderno. Ha participado en diferentes presentaciones locales, nacionales e internacionales.\nProgramaci\u00f3n ma\u00f1ana\nConfa\n*P\u00e1lido Teatro (M\u00e9xico)\nHora: 7:00 p.m.\n*Noche folcl\u00f3rica con Danza Colombia de Mis Pagos\nHora: 8:00 p.m.\nEl Escondite\n*Incolballe t\nHora: 5:30 p.m.\nIngreso: $15 mil\n*Taller chacarera : Sabor, tradici\u00f3n, folclor\nHora: De 3:00 p.m. a 5:00 p.m.\nOrienta: Marcelo Soria (Argentina)""}"
"{""title"": ""El Pecoso Correa y Gerardo Ortiz, los que m\u00e1s actuaron con el Once Caldas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fdeportes%2Fel-pecoso-correa-y-gerardo-ortiz-los-que-mas-actuaron-con-el-once-caldas-436636.json"", ""description"": ""Este es el rendimiento de los jugadores del Once Caldas en la Liga."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/deportes/el-pecoso-correa-y-gerardo-ortiz-los-que-mas-actuaron-con-el-once-caldas-436636"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Jueces pueden restringir ingreso de la prensa a las audiencias: Corte"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fnacional%2Fjueces-pueden-restringir-ingreso-de-la-prensa-las-audiencias-corte-436671.json"", ""description"": ""Pero record\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n ejercen una importante labor de control y vigilancia de la vida estatal, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de posibles actos de corrupci\u00f3n."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/nacional/jueces-pueden-restringir-ingreso-de-la-prensa-las-audiencias-corte-436671"", ""text"": ""Bogot\u00e1 (Colprensa). \u00bfPueden o no los jueces evitar que los periodistas ingresen a una sala de audiencia para registrar la informaci\u00f3n all\u00ed dada? Fue la pregunta de seis comunicadores quienes interpusieron una acci\u00f3n legal para que se les permitiera ingresar a las diligencias m\u00e1s relevantes y de los casos m\u00e1s cruciales que se tramitan en los despachos judiciales.\nLos periodistas aseguraron que durante la audiencia que se adelant\u00f3 en contra del director de la c\u00e1rcel La Modelo de Bogot\u00e1 no les fue permitido el ingreso por orden del Juez 22 de Garant\u00edas de Bogot\u00e1. A juicio del delegado de la Rama Judicial la diligencia se llev\u00f3 a cabo de manera reservada por petici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, con base en un supuesto riesgo para las v\u00edctimas.\nSeg\u00fan los comunicadores, esta acci\u00f3n se repiti\u00f3 en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n por lo que se vieron obligados a interponer una acci\u00f3n de tutela en la que solicitaban que se les amparara sus derechos a la libertad de prensa, expresi\u00f3n e informaci\u00f3n, al trabajo y al debido proceso.\nEn primera instancia, el Tribunal Superior de Bogot\u00e1 neg\u00f3 las pretensiones de los demandantes. \u201cLa tutela no est\u00e1 prevista para solicitar el amparo de los hechos futuros, particularmente frente a la petici\u00f3n relativa a que les permitiera el ingreso a las audiencias que se llevar\u00edan a cabo en segunda instancia\u201d.\nInconformes con el fallo, los comunicadores apelaron la determinaci\u00f3n, por lo que esta lleg\u00f3 a la Corte Suprema de Justicia y en la providencia proferida por la magistrada Patricia Salazar Cu\u00e9llar se explic\u00f3 que la motivaci\u00f3n del juez y de la Fiscal\u00eda para que las diligencias se realizaran de manera reservada estaba relacionada con \u201csalvaguardar la vida e integridad f\u00edsica de las v\u00edctimas y la eficacia de la informaci\u00f3n\u201d, esto porque no hab\u00eda culminado la recolecci\u00f3n de pruebas en el proceso.\nPara la Sala es claro que en esta oportunidad los derechos a la vida y la integridad personal de las posibles v\u00edctimas estaban por encima de los derechos de los comunicadores. \u201cEn esas condiciones, la decisi\u00f3n del juez 22 penal municipal con funci\u00f3n de Control de Garant\u00edas no resulta arbitraria, inmotivada o constitutiva de alguna v\u00eda de hecho. En efecto la funcionaria era la competente para limitar el acceso a la diligencia\u201d.\nSumado a esto, el fallo se\u00f1al\u00f3 que desde la oficina de prensa del Complejo Judicial de Paloquemao, donde se llev\u00f3 a cabo la diligencia, se anunci\u00f3 a trav\u00e9s de la cuenta de Twitter que \u201cJuzgado 22 de Garantias: inician las audiencias preliminares contra el director de la c\u00e1rcel la Modelo y otros funcionarios por presuntos actos de corrupci\u00f3n al interior del penal\u201d.\nBajo ese entendido, la Sala consider\u00f3 que \u201cno existi\u00f3 la afectaci\u00f3n de los derechos alegados por los demandantes toda vez que la juez del caso limit\u00f3 la publicidad y por esa v\u00eda a la libertad de informaci\u00f3n, sobre las particularidades reunidas en las audiencias preliminares a su cargo, ofreciendo una justificaci\u00f3n constitucionalmente admisible\u201d.\nPese a que la Corte le dio la raz\u00f3n al juzgado, record\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n ejercen una importante labor de control y vigilancia de la vida estatal, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de posibles actos de corrupci\u00f3n en los que est\u00e1n involucrados miembros del Estado.""}"
"{""title"": ""A minero lo sepult\u00f3 un derrumbe en Marmato"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fsucesos%2Fminero-lo-sepulto-un-derrumbe-en-marmato-436623.json"", ""description"": ""Leocadio de Jes\u00fas Gil Villa, de 48 a\u00f1os, muri\u00f3 sepultado por el material. A la v\u00edctima la apodaban Locadio."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/sucesos/minero-lo-sepulto-un-derrumbe-en-marmato-436623"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nSeis trabajadores de la mina Torre Cinco, vereda Echand\u00eda, de Marmato, madrugaron ayer a remover un derrumbe que tapon\u00f3 su sitio de labores. Ya estaban terminando, pero desafortunadamente cay\u00f3 otro alud de tierra y los atrap\u00f3.\nBomberos y Polic\u00eda acudieron a su auxilio, pero solo cinco corrieron con suerte.\nJes\u00fas Fernando Gallego Jaramillo, comandante del organismo de socorro, indic\u00f3 que el quinto, Leocadio de Jes\u00fas Gil Villa, de 48 a\u00f1os, muri\u00f3 sepultado por el material. A la v\u00edctima la apodaban Locadio.\nJorge Armando Lemus record\u00f3 al fallecido como alguien muy amable, con buen sentido del humor, trabajador, honrado, colaborador y respetuoso. \""Todos los d\u00edas pasaba por mi trabajo, de camino al de \u00e9l, y siempre me dec\u00eda cosas para hacerme re\u00edr\"", anot\u00f3.\nPor a\u00f1os""}"
"{""title"": ""Soy el responsable: Hubert Bodhert"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fdeportes%2Fsoy-el-responsable-hubert-bodhert-436635.json"", ""description"": ""El t\u00e9cnico, Hubert Bodhert, qued\u00f3 mal parado ante los aficionados por la mala elecci\u00f3n de los refuerzos y las eliminaciones."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/deportes/soy-el-responsable-hubert-bodhert-436635"", ""text"": ""Fue el final de un semestre que empez\u00f3 con mucha ilusi\u00f3n, por la llegada el a\u00f1o pasado a la final de la Copa \u00c1guila, el regreso a las competencias internacionales con la Copa Suramericana y el sumarle un torneo m\u00e1s de trabajo a una base que ya estaba entregando resultados.\nSin embargo, nada sali\u00f3. No estabiliz\u00f3 su rendimiento, apenas repiti\u00f3 n\u00f3mina en 3 de los 20 partidos disputados (ante Santa Fe, \u00c1guilas y Medell\u00edn) y sali\u00f3 eliminado, pero adem\u00e1s, sorpresivamente perdi\u00f3 la llave de la Copa Sudamericana ante el Deportivo Santan\u00ed, de Paraguay, equipo con 10 a\u00f1os de vida.\nAdem\u00e1s, el Palogrande ya no fue el fort\u00edn del a\u00f1o pasado. Como local perdi\u00f3 1-2 con C\u00facuta, 0-1 con Junior, 0-1 con Pasto y 0-1 con Jaguares 0-1. Dej\u00f3 escapar 12 puntos de su estadio.\n- \u00bfQu\u00e9 responsabilidad le cabe a usted con esta eliminaci\u00f3n?\nToda, soy la cabeza. Soy la persona que responder\u00e1 por todos los cuestionamientos.\n- \u00bfEn qu\u00e9 se pudo equivocar?\nEsto es f\u00fatbol y nos da espacio para todo este tipo de situaciones. Ya miraremos en detalle qu\u00e9 pas\u00f3, pero tendremos que corregir muchas cosas.\n- Se le se\u00f1ala de haber escogido mal los refuerzos \u00bfqu\u00e9 opina?\nLo resultados lo dicen todo, yo respondo por m\u00ed y cada cual debe responder por lo que le compete. Tuvimos jugadores que no estuvieron en el rendimiento que esper\u00e1bamos de ellos.\n- \u00bfLe dieron las herramientas?\nTuvimos una n\u00f3mina amplia, diferente al a\u00f1o pasado. Tuvimos dos jugadores por posici\u00f3n, pero las lesiones nos impidieron tambi\u00e9n consolidar el grupo.\n- Se dijo a lo largo del torneo que no trajo los reemplazos de Diego Arias y David Lemos \u00bfqu\u00e9 opina?\nEn esto pesan los goles, respondo por nuestro desempe\u00f1o defensivo, pero arriba no concretamos y pagamos caro. Es imposible jugar sin goles.\n- \u00bfSigue en el Once?\nTengo contrato, tenemos un proceso, hay cosas importantes, pero las clasificaciones son cruciales. Tendremos una reuni\u00f3n con los due\u00f1os y ya veremos para hacer una evaluaci\u00f3n de lo que ha pasado.\nSus cifras\nPartidos jugados\n20\nPartidos ganados\n8\nPartidos empatados\n4\nPartidos perdidos\n8\nRendimiento\n46,0%\nPosici\u00f3n\n10""}"
"{""title"": ""En la v\u00eda Manzanares-Petaqueros retirar\u00e1n el tractocami\u00f3n que se volc\u00f3 la semana pasada"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fcaldas%2Fla-manizales-petaqueros-estara-cerrada-hoy-desde-las-1000-am-436642.json"", ""description"": ""Se esperaba el cierre de la v\u00eda en la ma\u00f1ana, pero se hizo en la tarde.Tambi\u00e9n estar\u00e1 cerrada la v\u00eda Manzanares-Marquetalia."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/caldas/la-manizales-petaqueros-estara-cerrada-hoy-desde-las-1000-am-436642"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nEl cierre de la v\u00eda Manzanares-Petaqueros estaba programado para las 10:00 a.m. momento que se iniciar\u00e1n los trabajos para retirar el tractocami\u00f3n que se volc\u00f3 en el sector de Llanadas-Campoalegre en la la v\u00eda Manzanares-Petaqueros.\nSin embargo, la gr\u00faa lleg\u00f3 hacia la 1:40 p.m. Todav\u00eda no se ha establecido el horario de apertura, pero se espera que en dos horas se habilite.\nEn Marquetalia\nHabr\u00e1 cierre total de la v\u00eda Marquetalia-Manzanares, hoy en el horario de 10:00 a.m. a 2:00 p.m. La empresa Sonacol S.A.S realizar\u00e1 instalaci\u00f3n de tuber\u00eda.""}"
"{""title"": ""Ni\u00f1os de Caldas celebraron su Mes"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fcaldas%2Fninos-de-caldas-celebraron-su-mes-436630.json"", ""description"": ""Las alcald\u00edas realizaron actividades durante todo abril. Los ni\u00f1os gozaron con recreaci\u00f3n, deporte y disfraces, actividades que en la mayor\u00eda de municipios programaron para ellos. Uno a uno."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/caldas/ninos-de-caldas-celebraron-su-mes-436630"", ""text"": ""Pueblo Nuevo (Pensilvania)\nFoto | \u00d3scar G\u00f3mez | LA PATRIA\nLa Alcald\u00eda ejecut\u00f3 la jornada recreativa Jugando ya, crecemos juntos. El coordinador y animador Bernardo Morales, de la oficina de Recreaci\u00f3n y Deportes, dijo que viajaron por todo el municipio con recreaci\u00f3n, saltarines y regalos. Otras fiestas para los ni\u00f1os se realizaron en Arboleda, San Daniel, Bolivia, El Higuer\u00f3n, Guayaquil, Santa Rita, Aguabonita y Guacas.\nNeira\nFoto | Jorge Iv\u00e1n Casta\u00f1o | LA PATRIA\nVestidos con multicolores disfraces , los ni\u00f1os recorrieron las calles en un desfile que concluy\u00f3 en el Centro de Integraci\u00f3n Ciudadana, en donde la Alcald\u00eda les ten\u00eda preparadas actividades culturales para celebrar su mes.\nLa Dorada\nFoto | Adolfo Cort\u00e9s | LA PATRIA\nCon la participaci\u00f3n de unos 400 peque\u00f1os de la zona norte finaliz\u00f3 la celebraci\u00f3n del Mes de la Ni\u00f1ez. Reunidos en el coliseo cubierto Ventura Castillo, los ni\u00f1os acompa\u00f1ados por docentes y padres, accedieron gratis a servicios de salud, recreaci\u00f3n y deporte. Lider\u00f3 la jornada la Alcald\u00eda, con apoyo de la ESE Salud Dorada, Cultivarte, Centro de Convivencia, Polic\u00eda y voluntarios de Redcreando.\nAranzazu\nFoto | Diego Salgado | LA PATRIA\nLos Derechos de los Ni\u00f1os fue el tema del desfile con el que concluy\u00f3 el Mes de la Ni\u00f1ez y la Recreaci\u00f3n. Peque\u00f1os de los centros de Desarrollo Infantil, con sus docentes y padres, recorrieron las calles hasta la Plaza de Bol\u00edvar, all\u00ed socializaron temas de cada grupo y escucharon canciones de Andreina Restrepo, participante en la Voz Kids.\nP\u00e1cora\nFoto | \u00d3scar Yhony Restrepo | LA PATRIA\nEn un desfile de comparsas alusivas a c\u00f3mics de la televisi\u00f3n, ni\u00f1os de las instituciones educativas urbanas le dieron fin a la celebraci\u00f3n de su Mes. Dieron mensajes en defensa del medioambiente, y las mejores comparsas fueron premiadas. Los ni\u00f1os recibieron regalos de empresas que se vincularon a la jornada.\nAnserma\nFoto | Albeiro Rudas | LA PATRIA\nAlcald\u00eda y entidades municipales que atienden a los ni\u00f1os, les ofrecieron actividades que incluyeron pintura, juegos infantiles y concursos. La Polic\u00eda Nacional asisti\u00f3 con patrulleros montados a caballo, que brindaron recreaci\u00f3n.\nSup\u00eda\nFoto | Cortes\u00eda Marcia Paola Valencia | LA PATRIA\nEntre los parques La Ye y Sim\u00f3n Bol\u00edvar transcurri\u00f3 el desfile con el que unos 500 ni\u00f1os celebraron su Mes. Hubo concursos de canto y baile, juegos y recreaci\u00f3n. El evento lo ameniz\u00f3 la Banda Sinf\u00f3nica de la Instituci\u00f3n Educativa Sup\u00eda. La Alcald\u00eda organiz\u00f3 la jornada.\nManzanares\nFoto | Henry Giraldo | LA PATRIA\nLa Polic\u00eda clausur\u00f3 el Mes de los Ni\u00f1os en el Parque de Bol\u00edvar, con actividades l\u00fadicas y de recreaci\u00f3n. El subteniente Diego Tafur, comandante de la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda, les entreg\u00f3 una carta firmada por \u00e9l en la que hace relaci\u00f3n a sus derechos.""}"
"{""title"": ""7 caldenses van con la Selecci\u00f3n Colombia de Hockey a Barcelona"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fdeportes%2F7-caldenses-van-con-la-seleccion-colombia-de-hockey-barcelona-436616.json"", ""description"": ""Caldas tendr\u00e1 siete representantes en las selecciones de Hockey en las categor\u00edas mayores varones y juvenil. Los eligieron este domingo en Manizales, tras el tercer y \u00faltimo microciclo, bajo el mando del entrenador portugu\u00e9s, Andr\u00e9 Matos."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/deportes/7-caldenses-van-con-la-seleccion-colombia-de-hockey-barcelona-436616"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nCaldas tendr\u00e1 siete representantes en las selecciones de Hockey en las categor\u00edas mayores varones y juvenil. Los eligieron este domingo en Manizales, tras el tercer y \u00faltimo microciclo, bajo el mando del entrenador portugu\u00e9s, Andr\u00e9 Matos.\nEllos integran dos equipos que estar\u00e1n en julio pr\u00f3ximo en los World Roller Games, de Barcelona. Este fin de semana, el turno ser\u00e1 para las mujeres, tambi\u00e9n en la capital de Caldas.\nEl 10 de junio viajar\u00e1n las tres selecciones a Portugal, en donde tendr\u00e1n dos semanas de preparaci\u00f3n, y una m\u00e1s en la capital de Catalu\u00f1a, previo al torneo.\nLos elegidos\nMayores varones: Camilo Ram\u00edrez, Daniel Hoyos, Sebasti\u00e1n G\u00f3mez y Luis Miguel Mart\u00ednez.\nJuvenil varones: Juan Camilo Giraldo, David Ocampo y Thomas Mar\u00edn.\nLas damas\nMar\u00eda Jos\u00e9 Giraldo, Sof\u00eda Cadavid, Sof\u00eda Ram\u00edrez y Paula Posso buscar\u00e1n cupo en la Selecci\u00f3n Femenina este fin de semana.\nSede 2021\nBuenos Aires, capital de Argentina, ser\u00e1 la sede de los World Roller Games del 2021. En el 2017, la sede fue Nanjing (China).""}"
"{""title"": ""M\u00e1s placas huella para el sector rural en Marquetalia"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fcaldas%2Fmas-placas-huella-para-el-sector-rural-en-marquetalia-436626.json"", ""description"": ""La meta de la Alcald\u00eda de Marquetalia para este a\u00f1o es construir 2 mil metros de placas huella en la zona rural."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/caldas/mas-placas-huella-para-el-sector-rural-en-marquetalia-436626"", ""text"": ""Luis Angel Giraldo Ospina\nLA PATRIA | MARQUETALIA\nTerminar el a\u00f1o con 2 mil metros de placas huella es la meta de la Alcald\u00eda de Marquetalia. El Comit\u00e9 de Cafeteros y la Gobernaci\u00f3n, con recursos de regal\u00edas, apoyan estas obras.\nLa red terciaria del oriente de Caldas recibir\u00e1 $22 millones 500 mil para invertirlos en La Dorada, Saman\u00e1, Victoria, Norcasia, Pensilvania, Manzanares, Marulanda, Marquetalia. Ser\u00e1n 105 tramos para unos 60 kil\u00f3metros de placas huellas en el departamento.\nEl secretario de Infraestructura, Luis Alberto Giraldo, indic\u00f3: \""Escogimos las carreteras terciarias con mayores dificultades de accesibilidad y las v\u00edas estrat\u00e9gicas de los municipios para el ingreso a las veredas y las que aportan a una mayor productividad\u201d.\nTramos en metros\n* Alegr\u00edas: - 130\n* Guarin\u00f3 - San Roque - 50\n* Costa Rica: - 100\n* C\u00facuta: - 100\n* El Retiro: - 60\n* El Rosario: - 100\n* Vergel: - 200\n* Guarin\u00f3 - Guamo: - 190\n* Guarin\u00f3 - San Roque: - 240\n* La Parda: - 110\n* La Siberia: - 80\n* La Tebaida: - 80\n* Encimadas: - 100\n* Maporita: - 57\n* Patio Bonito: - 180\n* Penagos: - 100\n* Zainos: - 123""}"
"{""title"": ""Gobierno escolar impulsa el deporte en el Mar\u00eda Mayela (Norcasia)"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Feducacion%2Fgobierno-escolar-impulsa-el-deporte-en-el-maria-mayela-norcasia-436639.json"", ""description"": ""Las personeras de este colegio de Norcasia cumplen con sus propuestas de campa\u00f1a. Hicieron una jornada deportiva y de juegos tradicionales. Animados."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/educacion/gobierno-escolar-impulsa-el-deporte-en-el-maria-mayela-norcasia-436639"", ""text"": ""LEIDY LISET GALLEGO\nLA PATRIA | NORCASIA\nEl trabajo de la personera y de la contralora escolar de la Instituci\u00f3n Educativa San Gerardo Mar\u00eda Mayela ya muestra su gesti\u00f3n con la primera jornada deportiva.\nLos estudiantes disfrutaron de juegos tradicionales como salto del lazo, golosa, ponchado, tenis de mesa, circuitos de observaci\u00f3n, bolos y un torneo de microf\u00fatbol. Las actividades se realizaron en el Polideportivo del Centro de Integraci\u00f3n Ciudadana.\nLa personera Carolina Ram\u00edrez, quien gan\u00f3 con 391 votos, fomenta el deporte tal como lo prometi\u00f3 en campa\u00f1a. Lo hace con jornadas deportivas y ejercicios de sano esparcimiento como olimpiadas del aprendizaje, m\u00fasica en los descansos, jornadas de aseo, competencias de ortograf\u00eda y deletreo, y juegos recreativos para los estudiantes de primaria.\nPendientes de obras\nValentina Mahecha, contralora, quien obtuvo 505 votos, velar\u00e1 por el buen manejo de los recursos en beneficio de la comunidad acad\u00e9mica, revisar\u00e1 informes y proyectos del colegio.\nTambi\u00e9n hace un seguimiento a la construcci\u00f3n de la sede 1 para la implementaci\u00f3n de la Jornada \u00danica. Incluir\u00e1 mantenerlos informados sobre el proceso de remodelaci\u00f3n y edificaci\u00f3n del bloque de bachillerato que adelanta la constructora Mota Engil.\nEsta empresa portuguesa est\u00e1 cargada de ejecutar las obras y construcci\u00f3n de siete aulas nuevas, una m\u00faltiple, zona de expresi\u00f3n art\u00edstica, dep\u00f3sito, bater\u00edas sanitarias, ascensor para personas con movilidad reducida y remodelaci\u00f3n de otras \u00e1reas.\nSeg\u00fan la constructora Mota Engil, las obras van en un 31,2%, su fecha de entrega depende de la elaboraci\u00f3n de un plan de contingencia que deben presentar este mes.\nValentina Mahecha, contralora, y Carolina Ram\u00edrez, personera, del colegio San Gerardo Mar\u00eda Mayela, de Norcasia.""}"
"{""title"": ""Vacunan para el afecto en el Giovanni Montini"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Feducacion%2Fvacunan-para-el-afecto-en-el-giovanni-montini-436640.json"", ""description"": ""Jornada por el buen trato en el colegio de la vereda Kil\u00f3metro 41."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/educacion/vacunan-para-el-afecto-en-el-giovanni-montini-436640"", ""text"": ""CORRESPONSALES PRENSA ESCUELA\nLA PATRIA | MANIZALES\nTratar a mis compa\u00f1eros con respeto contribuye a la sana convivencia, es aprender a vivir en compa\u00f1\u00eda. La Instituci\u00f3n Educativa Rural Giovanni Montini, en la vereda Kil\u00f3metro 41 (corregimiento Colombia) dedic\u00f3 una jornada a reforzar el buen trato.\nPresentaron una obra de teatro en la que reflexionaron sobre el acoso escolar a trav\u00e9s de una representaci\u00f3n teatral con situaciones de la cotidianidad.\nLos estudiantes vieron videos y firmaron compromisos sobre su comportamiento y sobre c\u00f3mo les afectar\u00eda la jornada para un cambio de actitud positiva.\nAl final hicieron una vacunaci\u00f3n simb\u00f3lica y entrega de carn\u00e9 a cada estudiante, tanto de primaria como de bachillerato. La jornada fue liderada por docentes y por la orientadora escolar quienes pertenecen al eje pedag\u00f3gico para el desarrollo humano del programa Proyecto de vida, construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda y sexualidad.\nA vivir bien*\n* Siempre intente tener libertad de participaci\u00f3n, es decir, tomar la palabra en igualdad de condiciones, dialogar y llegar a acuerdos.\n* Sea c\u00e1lido con las palabras, el tono de voz, los gestos, las miradas, los silencios, los movimientos, las interaccionesy otros comportamientos favorecen una mayor y mejor comunicaci\u00f3n.\n* El trabajo en equipo propicia la ayuda mutua y el aprendizaje entre iguales, transformando el conocimiento y aprendizaje personal en saberes compartidos.\n* La comunicaci\u00f3n es fundamental para tener una buena calidad de vida.\n* La resoluci\u00f3n creativa de conflictos mediante la mediaci\u00f3n y conciliaci\u00f3n es una herramienta que genera una sana convivencia\n* Con informaci\u00f3n de www.milenio.com""}"
"{""title"": ""Asamblea de Caldas, llamada a extras para cuatro proyectos"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fpolitica%2Fasamblea-de-caldas-llamada-extras-para-cuatro-proyectos-436629.json"", ""description"": ""El gobernador, Guido Echeverri, instal\u00f3 el periodo ayer."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/politica/asamblea-de-caldas-llamada-extras-para-cuatro-proyectos-436629"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Ej\u00e9rcito adelanta incorporaci\u00f3n de oficiales y soldados"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fsucesos%2Fejercito-adelanta-incorporacion-de-oficiales-y-soldados-436632.json"", ""description"": ""Este mes son las fechas l\u00edmites de inscripciones."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/sucesos/ejercito-adelanta-incorporacion-de-oficiales-y-soldados-436632"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nEl Ej\u00e9rcito adelanta por estos d\u00edas dos procesos de incorporaci\u00f3n a sus filas. Una para oficiales del estamento militar y la segunda para soldados. La primera convocatoria se cierra el 24 de este mes y la segunda culmina el 17.\nEl capit\u00e1n Juan Camilo Bulla Chavarro, encargado de la convocatoria para oficiales en esta regi\u00f3n del pa\u00eds, explic\u00f3 que luego de cerradas las inscripciones se seleccionar\u00e1 a los que iniciar\u00e1n el 28 de junio el curso en la Escuela de Cadetes Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova.\nAnot\u00f3 que durante los cuatro a\u00f1os de formaci\u00f3n cursan dos carreras, una que pueden elegir entre cinco programas que ofrece la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior y la obligatoria, en ciencias militares.\nLa incorporaci\u00f3n para soldados est\u00e1 en proceso, a trav\u00e9s de inscripciones que terminan el 17 de mayo, fecha en la que ingresar\u00e1n a las unidades militares asignadas.\nEl teniente coronel Luis Javier Rinc\u00f3n Morales, comandante de la Zona 8 de Reclutamiento, a cargo de los distritos del Eje Cafetero y Cartago, record\u00f3 que quienes ingresen a las filas lo har\u00e1n por 18 meses.\nIndic\u00f3 que los soldados cuentan con bonificaciones mayores, equivalentes al 30% del salario m\u00ednimo y otras subvenciones. De igual manera, acceso a estudio como validaci\u00f3n del bachillerato y cursos en el Sena.\nEn Manizales se busca incorporar a 144 j\u00f3venes al Batall\u00f3n Ayacucho. Los interesados pueden solicitar informaci\u00f3n en el Distrito Militar ubicado en la misma unidad.\nPara aspirantes a cadetes\nLos requisitos de inscripci\u00f3n para aspirantes a cadetes se encuentran en la p\u00e1gina www.esmic.edu.co o se pueden contactar con el encargado de \u00e1rea, en el tel\u00e9fono 3203075299.""}"
"{""title"": ""Nito comienza su andar con nuevos retos para su pa\u00eds"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Finternacional%2Fnito-comienza-su-andar-con-nuevos-retos-para-su-pais-436662.json"", ""description"": ""Roux reconoce triunfo de Cotizo pese a \""irregularidades\"" en comicios. Derrotado."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com/internacional/nito-comienza-su-andar-con-nuevos-retos-para-su-pais-436662"", ""text"": ""RAQUEL S\u00c1NCHEZ\nEFE | LA PATRIA | PANAM\u00c1\nEl socialdem\u00f3crata Laurentino Nito Cortizo empez\u00f3 ayer su camino a la asunci\u00f3n del poder de Panam\u00e1, el pr\u00f3ximo 1 de julio, tras ser reconocido por las fuerzas pol\u00edticas paname\u00f1as y con la promesa de impulsar reformas que reactiven la econom\u00eda del pa\u00eds.\nCortizo, del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (opositor, PRD), fue declarado por el Tribunal Electoral (TE) de Panam\u00e1 como el virtual presidente electo, tras unos comicios hist\u00f3ricos por lo apretado del resultado.\nEl escrutinio de los votos avanzaba ayer y llegaba anoche al 97,45% confirmando el triunfo de Cortizo con el 33,26% (643 mil 708 votos), mientras que su principal contendiente, el tambi\u00e9n opositor R\u00f3mulo Roux, del liberal Cambio Democr\u00e1tico (CD), obten\u00eda el 31,01% (600 mil 71 votos).\nDespu\u00e9s de 10 a\u00f1os esto supone una victoria para el colectivo PRD, dado que el expresidente Mart\u00edn Torrijos Espino (2004-2009) fue el \u00faltimo perredista en liderar la naci\u00f3n.\nCortizo, quien tambi\u00e9n lidera el Parlamento unicameral con 29 de los 71 esca\u00f1os, prometi\u00f3 concretar en su Gobierno \""la unidad del pa\u00eds\"" para enfrentar retos en materia de reforma institucional y relanzamiento de la econom\u00eda.\n\""Tenemos grandes retos por delante, reformas a la Constituci\u00f3n, un sistema de justicia independiente, producci\u00f3n de alimentos, Canal de Panam\u00e1 y reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda (...), para eso tenemos el plan de acci\u00f3n\"", rese\u00f1\u00f3 el pol\u00edtico, de 66 a\u00f1os.\nAn\u00e1lisis\nTras el m\u00ednimo margen de votos que otorg\u00f3 la victoria a Cortizo, analistas especificaron que una vez asuma el poder, este debe actuar con cautela para cumplir las expectativas pautadas en sus promesas de campa\u00f1a.\nEl empresario y experto en log\u00edstica Carlos Gonz\u00e1lez sostuvo que los primeros 100 d\u00edas de mandato de Cortizo ser\u00e1n relevantes para empezar a cumplir la expectativa que tendr\u00e1 la poblaci\u00f3n de su Gobierno, sobre todo, con el tema de las reformas constitucionales.\n\""El nuevo presidente tendr\u00e1 que cumplir su promesa electoral de cambios en la Constituci\u00f3n paname\u00f1a, de lo contrario se convertir\u00e1 en una decepci\u00f3n, tal como Juan Carlos Varela, que prometi\u00f3 y no cumpli\u00f3\"", espet\u00f3.\nDespu\u00e9s de ser proclamado como vencedor de los comicios generales, l\u00edderes de diferentes pa\u00edses y organizaciones felicitaron a Cortizo por su proclamaci\u00f3n como virtual presidente de Panam\u00e1. Honduras y Guatemala, sus vecinos de Centroam\u00e9rica, fueron de los primeros en enviarle un mensaje.\nAs\u00ed como el gobernante de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, y el jefe del Parlamento venezolano, Juan Guaid\u00f3, reconocido como presidente interino por 50 naciones, quienes mostraron su disposici\u00f3n para trabajar y fortalecer las relaciones pol\u00edticas entre ambas naciones.\nAcept\u00f3 su derrota\nRoux reconoci\u00f3 el triunfo de Cortizo \""pese a las irregularidades\"" que su equipo de campa\u00f1a denunciaron sin dar m\u00e1s precisiones, ni permitir preguntas.\nTras conocer la informaci\u00f3n, Cortizo agradeci\u00f3 a \u00e9l y a los dem\u00e1s aspirantes presidenciales por reconocer su triunfo, porque da \""tranquilidad y paz\"" a la poblaci\u00f3n.\nCortizo para ser nombrado presidente en sucesi\u00f3n al actual mandatario, Juan Carlos Varela, debe entregar su informe de gastos e ingresos del financiamiento de su campa\u00f1a electoral.\nPor ello, el TE record\u00f3 que la proclamaci\u00f3n a puestos de elecci\u00f3n queda condicionada a la entrega de los informes de ingresos y gastos por los aspirantes, la cual tienen para presentar la documentaci\u00f3n hasta el 20 de mayo, de lo contrario pueden ser sancionados con hasta 3 mil d\u00f3lares.\nAdem\u00e1s, indic\u00f3 en un comunicado \""que toda elecci\u00f3n o proclamaci\u00f3n podr\u00e1 ser impugnada mediante demanda de nulidad por los candidatos o partidos pol\u00edticos y el fiscal general electoral\"".\nMisi\u00f3n de la OEA felicita\na Panam\u00e1 por el proceso electoral\nUna misi\u00f3n de observadores de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) destac\u00f3 ayer la transparencia de los comicios generales celebrados el domingo en Panam\u00e1. El expresidente colombiano Andr\u00e9s Pastrana (1998-2002), jefe de la Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral de la OEA, dijo a los periodistas que las cifras sobre los resultados extraoficiales recopiladas por los 62 integrantes del grupo coinciden y son \""coherentes\"" con las del Tribunal Electoral de Panam\u00e1.""}"
"{""title"": ""Caldense del A\u00f1o 2018"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fpagina%2Fcaldense-del-anio-2018.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//pagina/caldense-del-anio-2018"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Polic\u00eda se infiltr\u00f3 y fren\u00f3 rearme del Eln en Caldas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fsucesos%2Fpolicia-se-infiltro-y-freno-rearme-del-eln-en-caldas-436645.json"", ""description"": ""10 capturados. Cabecilla vivi\u00f3 en el barrio S\u00e1enz y sali\u00f3 de camuflado en la madrugada."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//sucesos/policia-se-infiltro-y-freno-rearme-del-eln-en-caldas-436645"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nUn polic\u00eda se infiltr\u00f3 tanto que termin\u00f3 por convertirse en la mano derecha de Carlos Andr\u00e9s Restrepo Calle, alias Cucho o Pin, encargado de liderar el rearme del frente Bolcheviques del Eln, que buscaba operar en Caldas y Tolima.\nLa confianza lleg\u00f3 a tal punto que sab\u00eda todos los movimientos y hasta le ped\u00edan que tomaran fotos. Estas se usaron durante la audiencia y Cucho termin\u00f3 aceptando cargos.\nAs\u00ed fue como la Polic\u00eda Caldas y la Fiscal\u00eda detuvieron a 10 personas en un operativo del jueves. Met\u00edan miedo en veredas de ese departamento y del Tolima. La b\u00fasqueda del rearme la inici\u00f3 alias \u00c1lex o Tinejo, a quien capturaron las autoridades en el barrio El Para\u00edso, de Manizales, en febrero del 2011. Fue cabecilla del Bolcheviques. Sin embargo, desde la c\u00e1rcel de C\u00f3mbita sigui\u00f3 con su idea y contact\u00f3 a otros elenos para retomar su meta.\nOtra vez le pusieron tatequieto. \""La Operaci\u00f3n Nevado utiliz\u00f3 t\u00e9cnicas especiales para adelantarnos a las intenciones del Eln que, por orden de Gabino, quer\u00eda estar de nuevo en sitios donde ya no hac\u00eda presencia\"", explic\u00f3 el coronel Luis G\u00f3mez Luna, comandante de la Polic\u00eda Caldas.\nFueron 12 allanamientos en Caldas, Tolima, Antioquia y Bogot\u00e1, tras un trabajo de inteligencia de siete meses. Los aprehendieron por concierto para delinquir agravado, porte ilegal de armas, uso de prendas privativas de Fuerzas Armadas, extorsi\u00f3n agravada, rebeli\u00f3n y narcotr\u00e1fico.\nPolic\u00eda clave\nLa investigaci\u00f3n demostr\u00f3 que el rearme, desde la calle, lo lideraba Cucho, encargado de extorsionar en los dos departamentos. A la par, ten\u00eda una olla de vicio en la comuna Ciudadela del Norte. El uniformado infiltrado se convirti\u00f3 en su mejor cliente y termin\u00f3 haciendo parte del grupo.\nCucho se identificaba como el comandante Ramiro del Eln y ped\u00eda dinero y medicamentos para \""atender a cuatro subversivos heridos\"". Solicitaba entre $1 mill\u00f3n y $5 millones. Sus v\u00edctimas eran campesinos, ganaderos, caficultores, l\u00edderes comunales y hasta concejales.\n\""El grupo reuni\u00f3 en cuatro ocasiones a personas de La Libia, Puerto Brasil y Delgaditas (Tolima) para extorsionarlas. Una familia se opuso y fue desplazada\"", anot\u00f3 un investigador.\nCucho y su compa\u00f1era sentimental viv\u00edan en una vivienda ubicada diagonal a LA PATRIA. Por c\u00e1maras se evidenci\u00f3 que sal\u00eda de la casa en la madrugada, ya vestido de militar, y se sub\u00eda a un aerov\u00e1n con rumbo a la zona de injerencia.\nAll\u00ed, los dem\u00e1s se pon\u00edan los uniformes, usaban pasamonta\u00f1as y brazaletes del Eln, adem\u00e1s de una bandera de ese grupo. As\u00ed atemorizaban a sus v\u00edctimas para demostrarles que s\u00ed eran guerrilleros. Le ped\u00edan al infiltrado que les tomara las fotos.\nDos fases\nLa operaci\u00f3n tuvo dos fases. En la primera adelantaron allanamientos en Manizales, Herveo y Letras. Atraparon a tresintegrantes de la red log\u00edstica del antiguo frente Bolcheviques: \u00d3scar, Ospina y Gerardo. Les encontraron un rev\u00f3lver, una pistola, proveedores y cartuchos. Guardaban el material log\u00edstico, suministraban armas y hac\u00edan inteligencia. Ubicaron una caleta en Letras con prendas y propaganda subversiva.\nConsiguieron m\u00e1s gente que quisiera hacer parte de esa guerrilla para rearmar el frente y operar en ambos departamentos. Fue ah\u00ed donde contactaron a Cucho y su gente.\nLa segunda fase fue el mi\u00e9rcoles anterior. Cayeron el cabecilla y otras seis personas (cinco hombres y una mujer). El l\u00edder coordinaba todo. Cuando iba a extorsionar, buscaba zonas alejadas, libres de ruidos, usaba dos celulares y llamaba a sus v\u00edctimas. Con uno amedrentaba y, con el otro, cambiando la voz, se hac\u00eda pasar como colaborador del grupo para decir d\u00f3nde se deb\u00eda consignar.\nEn audiencia, el s\u00e1bado pasado, dijo que recaudaba al menos $300 millones mensuales, usados para comprar armas. Valen, su compa\u00f1era sentimental, con la que vivi\u00f3 en el barrio S\u00e1ez, se encargaba de la log\u00edstica y de elaborar brazaletes y banderas.\nUna la ubicaron en el Alto del Valle, jurisdicci\u00f3n del Tolima. En su momento esto origin\u00f3 un consejo de seguridad. Burro vend\u00eda droga para financiar al grupo, Mono cobraba extorsiones, Vibra acompa\u00f1aba al l\u00edder y se uniformaba, Ander viv\u00eda en las zonas afectadas y dec\u00eda a qui\u00e9nes pod\u00edan pedirle vacuna. Willy conduc\u00eda el aerov\u00e1n cuando hab\u00eda reuniones con la poblaci\u00f3n, vigilaba y era campanero.\n\""Conoc\u00eda d\u00f3nde hab\u00eda retenes. Yendo para Letras se bajaba 300 metros antes de donde se establec\u00edan puestos de control y caminaba para corroborar si hab\u00eda o no uniformados\"", indic\u00f3 un investigador.\nEste grupo planeaba asaltar bancos de la Terminal de Transportes y atacar peajes cercanos a Manizales, para recolectar dinero y generar p\u00e1nico. Eso lo escuch\u00f3 el polic\u00eda en una reuni\u00f3n. No se habl\u00f3 de secuestros. Hoy el infiltrado goza de protecci\u00f3n, pero satisfecho por contribuir a la paz de Caldas.\nEl operativo\n10 capturas con orden judicial\n8 armas de fuego (dos subametralladoras)\n6 proveedores\n300 cartuchos\n1 silenciador para fusil\n7 uniformes camuflados\n2 radios de comunicaci\u00f3n\n6 morrales de campa\u00f1a\n1 moto y dos carros\nBrazaletes, chalecos antibalas, esposas, banderas y propaganda subversiva.\nLa cifra\nSe recibieron 22 denuncias por extorsi\u00f3n.\nAntecedente\nEn diciembre del 2016, la Polic\u00eda captur\u00f3 a ocho personas en este departamento y Tolima se\u00f1aladas de pertenecer al Eln.\nCapturas\nA los de esta semana los aprehendieron en la vereda El Desquite, barrios El Caribe, Estambul y San Cayetano, carrera 25 con calle 40, carrera 10B con calle 48 y carrera 26 con calle 46.""}"
"{""title"": ""Adulto mayor muri\u00f3 calcinado con su mascota en el barrio Persia"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fsucesos%2Fadulto-mayor-murio-calcinado-con-su-mascota-en-el-barrio-persia-436670.json"", ""description"": ""Dur\u00f3 cerca de una hora. Cuidado."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//sucesos/adulto-mayor-murio-calcinado-con-su-mascota-en-el-barrio-persia-436670"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nUn grave incendio que ocurri\u00f3 al final de la tarde de ayer arroj\u00f3 como saldo un adulto fallecido, su mascota y casa donde viv\u00edan destruida. Adem\u00e1s dos viviendas con afectaciones parciales.\nJairo L\u00f3pez Baena, director de la Unidad de Gesti\u00f3n del Riesgo, explic\u00f3 que recibieron el reporte a eso de las 6:00 de la tarde y enviaron socorristas de diferentes organismos al lugar, ubicado a un costado de la Ruta 30, diagonal a un paradero.\nLuego de controlar las llamas, pasadas las 7:00 de la noche, las labores se centraron en buscar a Luis Murilllo Amaya, de 81 a\u00f1os, quien estaba dentro de la vivienda consumida. Encontraron a su perro calcinado. Las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas no se han avaluado. Se cree que lo origin\u00f3 una veladora, pues el fallecido no contaba con servicios p\u00fablicos.\nDos muertos este a\u00f1o\nArauca. Jes\u00fas \u00c1ngel Giraldo Rend\u00f3n, de 84 a\u00f1os, muri\u00f3 al incendiarse su casa.\nManizales. Edelberto P\u00e9rez Olaya, de 63 a\u00f1os, pereci\u00f3 en Altos de Granada, tras una conflagraci\u00f3n.""}"
"{""title"": ""A Manizales lleg\u00f3 un Oso gigante en ultimate frisbee"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fdeportes%2Fmanizales-llego-un-oso-gigante-en-ultimate-fresbee-436581.json"", ""description"": ""En Manizales y Villamar\u00eda jugaron el Torneo Nacional Ultimate Frisbee. Participaron 18 equipos. Los de Caldas no pasaron de las semifinales. Disco."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//deportes/manizales-llego-un-oso-gigante-en-ultimate-fresbee-436581"", ""text"": ""\u00d3scar Veiman Mej\u00eda\nLA PATRIA | Manizales\nLo de Diego Arango era el f\u00fatbol. Sin embargo un d\u00eda escuch\u00f3 el llamado del ultimate frisbee. \""Recuerdo que no hab\u00eda temporada de f\u00fatbol y me qued\u00e9 a ver un rato c\u00f3mo era este nuevo deporte y, pues, me enamor\u00e9\"".\nEs integrante de la Comunidad del Oso, equipo de Bogot\u00e1 que suma seis t\u00edtulos nacionales y este fin de semana debut\u00f3 en el Torneo Nacional Ultimate Frisbee Manizales.\nEn la competencia, que empez\u00f3 el viernes y es organizada por el club Fly Over, compitieron 350 deportistas en representaci\u00f3n de 18 equipos de Caldas, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Bucaramanga, Pamplona.\nPara Diego fue clave que su hermano Camilo practicara el frisbee. \""A \u00e9l le gustaba jugar con unos amigos del colegio, se sab\u00edan un par de reglas, hasta que entraron al equipo del colegio\"".\nLa Federaci\u00f3n\nLa Comunidad del Oso ha sido campeona nacional y ha estado en mundiales en Estados Unidos e Italia.\nJuan Camilo Valencia, miembro del Comit\u00e9 coordinador, indica que esta disciplina cada vez tiene mayor acogida. \""Sentimos que gana espacio en colegios y universidades\"".\nResalta que est\u00e1 en desarrollo la Federaci\u00f3n Colombiana de Disco Volador, avalada por Coldeportes, lo que significa respaldo y posibilidades, por ejemplo, de organizar el cronograma de torneos para que no se crucen.\nPara Diego Arango y sus compa\u00f1eros lo m\u00e1s importante, aparte de correr, saltar, esquivar y anotar, son los valores que brinda el ultimate. Reconocen que autorregularse es fundamental, pues en los partidos no hay \u00e1rbitros.\nComenta: \""Nuestro equipo lleva 16 a\u00f1os y hemos mantenido valores como la intensidad, el compromiso y el amor, con la base de construir e ir m\u00e1s lejos, ser m\u00e1s fuertes\"".\nClaves\nDaniel Buitrago\n- \""Empec\u00e9 en el ultimate hace unos 10 a\u00f1os en mi colegio Liceo Navarro. Luego de seis o siete meses conoc\u00ed la Comunidad del Oso\"".\n- \""Este deporte tiene dos particularidades que me llamaron la atenci\u00f3n: el esp\u00edritu de juego, que no haya intermediaci\u00f3n de un \u00e1rbitro sino que entre los mismos jugadores pueden solucionar los conflictos\"".\n- \""Lo otro es que haya competencia en las modalidades de masculino, femenino y mixto, esto hace alusi\u00f3n a la integraci\u00f3n de g\u00e9nero\"".\n- \""Se siente adrenalina, mucha emoci\u00f3n, ganas de correr, pero a pesar de eso mantener la calma y tomar decisiones. Tambi\u00e9n velocidad con motricidad fina (coordinaci\u00f3n de movimientos musculares peque\u00f1os)\"".\n- \""Se hace \u00e9nfasis en diferenciar habilidades, lanzamientos, atrapadas, en qu\u00e9 espacios correr, lo de lo vuelos es casi es natural, desarrollar el talento a trav\u00e9s de las funciones\"".\n- \""La clave para ser un buen equipo es la mezcla de muchas cosas, principalmente de jugadores comprometidos y mentalidad ganadora\"".\nResultados\nCategor\u00eda Mixta\nCampe\u00f3n: Aloha Loa, del Valle.\nCategor\u00eda Femenina\nCampe\u00f3n: Bamboo, de Bogot\u00e1\nCategor\u00eda masculina\nCampe\u00f3n: Comunidad del Oso, de Bogot\u00e1.""}"
"{""title"": ""7 caldenses van con la Selecci\u00f3n Colombia de Hockey a Barcelona"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fdeportes%2F7-caldenses-van-con-la-seleccion-colombia-de-hockey-barcelona-436616.json"", ""description"": ""Caldas tendr\u00e1 siete representantes en las selecciones de Hockey en las categor\u00edas mayores varones y juvenil. Los eligieron este domingo en Manizales, tras el tercer y \u00faltimo microciclo, bajo el mando del entrenador portugu\u00e9s, Andr\u00e9 Matos."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//deportes/7-caldenses-van-con-la-seleccion-colombia-de-hockey-barcelona-436616"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nCaldas tendr\u00e1 siete representantes en las selecciones de Hockey en las categor\u00edas mayores varones y juvenil. Los eligieron este domingo en Manizales, tras el tercer y \u00faltimo microciclo, bajo el mando del entrenador portugu\u00e9s, Andr\u00e9 Matos.\nEllos integran dos equipos que estar\u00e1n en julio pr\u00f3ximo en los World Roller Games, de Barcelona. Este fin de semana, el turno ser\u00e1 para las mujeres, tambi\u00e9n en la capital de Caldas.\nEl 10 de junio viajar\u00e1n las tres selecciones a Portugal, en donde tendr\u00e1n dos semanas de preparaci\u00f3n, y una m\u00e1s en la capital de Catalu\u00f1a, previo al torneo.\nLos elegidos\nMayores varones: Camilo Ram\u00edrez, Daniel Hoyos, Sebasti\u00e1n G\u00f3mez y Luis Miguel Mart\u00ednez.\nJuvenil varones: Juan Camilo Giraldo, David Ocampo y Thomas Mar\u00edn.\nLas damas\nMar\u00eda Jos\u00e9 Giraldo, Sof\u00eda Cadavid, Sof\u00eda Ram\u00edrez y Paula Posso buscar\u00e1n cupo en la Selecci\u00f3n Femenina este fin de semana.\nSede 2021\nBuenos Aires, capital de Argentina, ser\u00e1 la sede de los World Roller Games del 2021. En el 2017, la sede fue Nanjing (China).""}"
"{""title"": ""A minero lo sepult\u00f3 un derrumbe en Marmato"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fsucesos%2Fminero-lo-sepulto-un-derrumbe-en-marmato-436623.json"", ""description"": ""Leocadio de Jes\u00fas Gil Villa, de 48 a\u00f1os, muri\u00f3 sepultado por el material. A la v\u00edctima la apodaban Locadio."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//sucesos/minero-lo-sepulto-un-derrumbe-en-marmato-436623"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nSeis trabajadores de la mina Torre Cinco, vereda Echand\u00eda, de Marmato, madrugaron ayer a remover un derrumbe que tapon\u00f3 su sitio de labores. Ya estaban terminando, pero desafortunadamente cay\u00f3 otro alud de tierra y los atrap\u00f3.\nBomberos y Polic\u00eda acudieron a su auxilio, pero solo cinco corrieron con suerte.\nJes\u00fas Fernando Gallego Jaramillo, comandante del organismo de socorro, indic\u00f3 que el quinto, Leocadio de Jes\u00fas Gil Villa, de 48 a\u00f1os, muri\u00f3 sepultado por el material. A la v\u00edctima la apodaban Locadio.\nJorge Armando Lemus record\u00f3 al fallecido como alguien muy amable, con buen sentido del humor, trabajador, honrado, colaborador y respetuoso. \""Todos los d\u00edas pasaba por mi trabajo, de camino al de \u00e9l, y siempre me dec\u00eda cosas para hacerme re\u00edr\"", anot\u00f3.\nPor a\u00f1os""}"
"{""title"": ""Buencaf\u00e9 prepara su nueva ampliaci\u00f3n"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Feconomia%2Fbuencafe-prepara-su-nueva-ampliacion-436624.json"", ""description"": ""La meta es iniciar contratos de construcci\u00f3n entre el 2020 y 2021. Expansi\u00f3n."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//economia/buencafe-prepara-su-nueva-ampliacion-436624"", ""text"": ""JUAN CARLOS LAYTON\nLA PATRIA | MANIZALES\nLa empresa Buencaf\u00e9 Liofilizado de Colombia se prepara para una nueva ampliaci\u00f3n.\nDespu\u00e9s de la inversi\u00f3n que se aprob\u00f3 en el 2016 para expandirse en 2 mil toneladas, a la fecha ya se habilitaron 12 mil 600, y la meta es llegar este mes a las 13 mil 500 toneladas proyectadas. Sin embargo, la meta de crecimiento es m\u00e1s amplia, ante la demanda del mercado mundial.\nDe acuerdo con Constanza Mej\u00eda de Los R\u00edos, gerente de la compa\u00f1\u00eda, ya se recibi\u00f3 una nueva instrucci\u00f3n del Comit\u00e9 Directivo de la Federaci\u00f3n de Cafeteros, para proyectar una nueva ampliaci\u00f3n de unas 3 mil toneladas m\u00e1s, hasta llegar a las 16 mil 500 toneladas.\nEl objetivo no solo es ofertar las cerca 200 referencias que hoy se exportan, sino adoptar tecnolog\u00eda de punta que les permita ampliar el portafolio de productos\nInversi\u00f3n\nAunque apenas se adelanta el proceso y a\u00fan no se puede entregar mayor informaci\u00f3n, la gerente sostuvo que que esto incluir\u00eda caf\u00e9s con mayor valor agregado, con mejor sabor y aroma.\nTampoco se tiene la inversi\u00f3n exacta, pero se estima que bordear\u00e1 los 40 millones de d\u00f3lares, unos $130 mil millones, 2,4 veces la actual inversi\u00f3n que se adelanta este a\u00f1o.\nEn la actualidad Buencaf\u00e9 vende a 60 pa\u00edses e incluye unas 90 marcas, incluyendo las negociaciones que se hacen a granel para algunas firmas que hacen sus propias mezclas. Tambi\u00e9n se increment\u00f3 la demanda en norte y Suram\u00e9rica.\nBajo, pero aumenta\nEn Colombia, la demanda sigue siendo baja con un consumo per c\u00e1pita de solo 1,7 kilos, mientras que en Finlandia bordea los 10 kilos, en Noruega los 7,2 kilos y en Pa\u00edses Bajos los 6,7 kilos. En Brasil, el principal productor del mundo, la demanda promedio por persona al a\u00f1o de unos 4,8 kilos.\nSin embargo, el reciente estudio de ACNielsen evidenci\u00f3 un crecimiento en Colombia de los caf\u00e9s Buend\u00eda y Juan Valdez, del 8% y el 9%, respectivamente.\nLa propuesta de Federacaf\u00e9 es efectuar convenios nacionales para ofrecer una raci\u00f3n de caf\u00e9 en los desayunos diarios del programa de alimentaci\u00f3n escolar, al igual que en el Sena, en las oficinas p\u00fablicas y con la industria para que la gente aprenda a tomar m\u00e1s y mejor caf\u00e9.\nParticipaci\u00f3n Buencaf\u00e9 por mercados\nEuropa 43%\nNorteam\u00e9rica 34%\nColombia 8%\nAsia 8%\nLationam\u00e9rica 7%\nImportaciones no fueron de Buencaf\u00e9\nLa gerente de Buencaf\u00e9 Liofilizado de Colombia, Constanza Mej\u00eda de Los R\u00edos, neg\u00f3 que la empresa haya realizado importaciones de caf\u00e9 arabigo.\nEl anuncio se debe al malestar que provoc\u00f3 en Chinchin\u00e1 la llegada de 10 tractomulas de caf\u00e9, provenientes de Brasil, igual unos 5 mil sacos. Las personas se quejaron del inter\u00e9s de la empresas de utilizar ese grano para producir las marcas Buend\u00eda y Juan Valdez.\nAl respecto la gerente asegur\u00f3: \""Tenemos como pol\u00edtica no importar este tipo de variedad Ar\u00e1biga, porque las produce Colombia, adem\u00e1s en los mismos carros estaba el nombre del importador\"".\nSe trata de la empresa pereirana Caf\u00e9 Zam, perteneciente a Mart\u00edn Zambrano, que realiza importaciones legales de caf\u00e9.\nEn la actualidad Buencaf\u00e9 tiene el aval del Comit\u00e9 Nacional de Cafeteros de importar caf\u00e9s de otros pa\u00edses, con el fin de hacer mezclas y ofertar el caf\u00e9 al mercado externo donde piden otros or\u00edgenes.\nEl principal consumidor de esas mezclas es el mercado europeo.\nAsegur\u00f3 que tampoco se afecta la imagen de Colombia, ya que se venden como caf\u00e9s diferenciados y con las caracter\u00edsticas de una materia prima distinta.\nEn cifras\n* 16,5 millones de d\u00f3lares, cerca de $53 mil millones, la actual inversi\u00f3n para llegar a las 13 mil 500 toneladas de producci\u00f3n.\nEn fechas\n* 1973: abri\u00f3 sus puertas la F\u00e1brica de Caf\u00e9 Liofilizado (hoy Buencaf\u00e9) en Chinchin\u00e1. Su capacidad era de 1.800 toneladas.\n* 1983: la f\u00e1brica hizo su primera ampliaci\u00f3n. pas\u00f3 a 4 mil toneladas/a\u00f1o.\n* 1997: se hizo la segunda ampliaci\u00f3n. Las exportaciones llegan a mercados de Europa y Asia. La capacidad de producci\u00f3n aument\u00f3 a 7 mil 500 toneladas anuales.\n* 2008: se efectu\u00f3 una nueva ampliaci\u00f3n de 11 mil 500 toneladas.\n* 2019: Se inici\u00f3 con una capacidad de 12 mil 600 toneladas y la meta es cerrar a\u00f1o con 13 mil 500.""}"
"{""title"": ""M\u00e1s placas huella para el sector rural en Marquetalia"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fcaldas%2Fmas-placas-huella-para-el-sector-rural-en-marquetalia-436626.json"", ""description"": ""La meta de la Alcald\u00eda de Marquetalia para este a\u00f1o es construir 2 mil metros de placas huella en la zona rural."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//caldas/mas-placas-huella-para-el-sector-rural-en-marquetalia-436626"", ""text"": ""Luis Angel Giraldo Ospina\nLA PATRIA | MARQUETALIA\nTerminar el a\u00f1o con 2 mil metros de placas huella es la meta de la Alcald\u00eda de Marquetalia. El Comit\u00e9 de Cafeteros y la Gobernaci\u00f3n, con recursos de regal\u00edas, apoyan estas obras.\nLa red terciaria del oriente de Caldas recibir\u00e1 $22 millones 500 mil para invertirlos en La Dorada, Saman\u00e1, Victoria, Norcasia, Pensilvania, Manzanares, Marulanda, Marquetalia. Ser\u00e1n 105 tramos para unos 60 kil\u00f3metros de placas huellas en el departamento.\nEl secretario de Infraestructura, Luis Alberto Giraldo, indic\u00f3: \""Escogimos las carreteras terciarias con mayores dificultades de accesibilidad y las v\u00edas estrat\u00e9gicas de los municipios para el ingreso a las veredas y las que aportan a una mayor productividad\u201d.\nTramos en metros\n* Alegr\u00edas: - 130\n* Guarin\u00f3 - San Roque - 50\n* Costa Rica: - 100\n* C\u00facuta: - 100\n* El Retiro: - 60\n* El Rosario: - 100\n* Vergel: - 200\n* Guarin\u00f3 - Guamo: - 190\n* Guarin\u00f3 - San Roque: - 240\n* La Parda: - 110\n* La Siberia: - 80\n* La Tebaida: - 80\n* Encimadas: - 100\n* Maporita: - 57\n* Patio Bonito: - 180\n* Penagos: - 100\n* Zainos: - 123""}"
"{""title"": ""Cultivos de cacao para el posconflicto"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Feconomia%2Fcultivos-de-cacao-para-el-posconflicto-436627.json"", ""description"": ""35 millones 103 mil 407 d\u00f3lares (unos $113 mil 750 millones) invertir\u00e1 el proyecto El Efecto Cacao en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o, el Bajo Cauca y el centro-sur del Huila."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//economia/cultivos-de-cacao-para-el-posconflicto-436627"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nUS$35 millones 103 mil 407, unos $113 mil 750 millones, invertir\u00e1 el proyecto El Efecto Cacao en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o, el Bajo Cauca y el centro-sur del Huila. El objetivo es fortalecer la cadena productiva de este alimento, mejorar las condiciones econ\u00f3micas de los productores y sus familias, y acompa\u00f1ar procesos del posconflicto.\nLa Fundaci\u00f3n L\u00faker y la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID) firmaron un acuerdo de cooperaci\u00f3n para desarrollar este proyecto, que entr\u00f3 en operaci\u00f3n el 1 de febrero y fue seleccionado entre 90 propuestas el a\u00f1o pasado.\nJulia In\u00e9s Ocampo Duque, directora del proyecto El Efecto Cacao, se\u00f1al\u00f3 que esta iniciativa beneficiar\u00e1 directamente a 950 productores y sus familias de los 15 municipios ubicados en esas tres regiones, identificadas por el USAID como poblaciones priorizadas para el posconflicto.\n\""Es una forma de mejorar las condiciones de vida de estos productores para que escojan al cacao como opci\u00f3n de producci\u00f3n y eviten los cultivos il\u00edcitos. Es una motivaci\u00f3n laboral y contribuimos a la paz duradera. Esas zonas sufrieron los estragos del conflicto armado, pero tambi\u00e9n tienen cultivos de cacao fino y de aroma, el producto que usa L\u00faker Chocolate para exportar\"", indic\u00f3 Ocampo.\nSocial\nLa directora del proyecto sostuvo que los resultados de la nueva siembra se ver\u00e1n en dos a\u00f1os, pero los de la rehabilitaci\u00f3n de cultivos en nueve meses. \""Ya tenemos la primera selecci\u00f3n de beneficiarios y empezaremos en dos meses la rehabilitaci\u00f3n. El a\u00f1o entrante tendremos los primeros frutos de El Efecto Cacao. Exportaremos a 40 pa\u00edses\"".\nAgreg\u00f3 que el programa tiene un componente social y est\u00e1 enfocado en el fortalecimiento de las organizaciones cacaoteras, programas de resiliencia e inserci\u00f3n laboral.\nPablo Jaramillo Villegas, gerente de la Fundaci\u00f3n L\u00faker, puntualiz\u00f3 que el proyecto durar\u00e1 cinco a\u00f1os y tiene tres objetivos. \""Sembrar y renovar 1.340 hect\u00e1reas de cacao. Acompa\u00f1ar a 17 asociaciones de productividad. Impulsar un programa educativo en Necocl\u00ed (Antioquia), donde hay 550 hect\u00e1reas de cacao\"".\nLa inversi\u00f3n y los aliados\nUSAID aport\u00f3 US$6 millones 260 mil y los aliados, US$28 millones 843 mil 407.\n*L\u00faker Chocolate\n*Fundaci\u00f3n L\u00faker\n*Enel-Emgesa\n*Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha\n*Palmas de Casanare\n*Universidad Eafit""}"
"{""title"": ""Vacunan para el afecto en el Giovanni Montini"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Feducacion%2Fvacunan-para-el-afecto-en-el-giovanni-montini-436640.json"", ""description"": ""Jornada por el buen trato en el colegio de la vereda Kil\u00f3metro 41."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//educacion/vacunan-para-el-afecto-en-el-giovanni-montini-436640"", ""text"": ""CORRESPONSALES PRENSA ESCUELA\nLA PATRIA | MANIZALES\nTratar a mis compa\u00f1eros con respeto contribuye a la sana convivencia, es aprender a vivir en compa\u00f1\u00eda. La Instituci\u00f3n Educativa Rural Giovanni Montini, en la vereda Kil\u00f3metro 41 (corregimiento Colombia) dedic\u00f3 una jornada a reforzar el buen trato.\nPresentaron una obra de teatro en la que reflexionaron sobre el acoso escolar a trav\u00e9s de una representaci\u00f3n teatral con situaciones de la cotidianidad.\nLos estudiantes vieron videos y firmaron compromisos sobre su comportamiento y sobre c\u00f3mo les afectar\u00eda la jornada para un cambio de actitud positiva.\nAl final hicieron una vacunaci\u00f3n simb\u00f3lica y entrega de carn\u00e9 a cada estudiante, tanto de primaria como de bachillerato. La jornada fue liderada por docentes y por la orientadora escolar quienes pertenecen al eje pedag\u00f3gico para el desarrollo humano del programa Proyecto de vida, construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda y sexualidad.\nA vivir bien*\n* Siempre intente tener libertad de participaci\u00f3n, es decir, tomar la palabra en igualdad de condiciones, dialogar y llegar a acuerdos.\n* Sea c\u00e1lido con las palabras, el tono de voz, los gestos, las miradas, los silencios, los movimientos, las interaccionesy otros comportamientos favorecen una mayor y mejor comunicaci\u00f3n.\n* El trabajo en equipo propicia la ayuda mutua y el aprendizaje entre iguales, transformando el conocimiento y aprendizaje personal en saberes compartidos.\n* La comunicaci\u00f3n es fundamental para tener una buena calidad de vida.\n* La resoluci\u00f3n creativa de conflictos mediante la mediaci\u00f3n y conciliaci\u00f3n es una herramienta que genera una sana convivencia\n* Con informaci\u00f3n de www.milenio.com""}"
"{""title"": ""En la v\u00eda Manzanares-Petaqueros retirar\u00e1n el tractocami\u00f3n que se volc\u00f3 la semana pasada"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fcaldas%2Fla-manizales-petaqueros-estara-cerrada-hoy-desde-las-1000-am-436642.json"", ""description"": ""Se esperaba el cierre de la v\u00eda en la ma\u00f1ana, pero se hizo en la tarde.Tambi\u00e9n estar\u00e1 cerrada la v\u00eda Manzanares-Marquetalia."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//caldas/la-manizales-petaqueros-estara-cerrada-hoy-desde-las-1000-am-436642"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nEl cierre de la v\u00eda Manzanares-Petaqueros estaba programado para las 10:00 a.m. momento que se iniciar\u00e1n los trabajos para retirar el tractocami\u00f3n que se volc\u00f3 en el sector de Llanadas-Campoalegre en la la v\u00eda Manzanares-Petaqueros.\nSin embargo, la gr\u00faa lleg\u00f3 hacia la 1:40 p.m. Todav\u00eda no se ha establecido el horario de apertura, pero se espera que en dos horas se habilite.\nEn Marquetalia\nHabr\u00e1 cierre total de la v\u00eda Marquetalia-Manzanares, hoy en el horario de 10:00 a.m. a 2:00 p.m. La empresa Sonacol S.A.S realizar\u00e1 instalaci\u00f3n de tuber\u00eda.""}"
"{""title"": ""Portada 7 de mayo de 2019"", ""language"": null, ""source_domain"": ""www.calameo.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.calameo.com%2Fread%2F0047659730a8b6bb80e64.json"", ""description"": ""Publishing platform for digital magazines, interactive publications and online catalogs. Convert documents to beautiful publications and share them worldwide. Title: Portada 7 de mayo de 2019, Author: sistemaspatria, Length: 1 pages, Published: 2019-05-07"", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.calameo.com/read/0047659730a8b6bb80e64"", ""text"": null}"
"{""title"": ""Club de Huerta"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fclub-de-huerta-3.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//club-de-huerta-3"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Museo Interactivo Samoga"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fmuseo-interactivo-samoga-5.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//museo-interactivo-samoga-5"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Exposiciones Art\u00edsticas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fexposiciones-artisticas-4.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//exposiciones-artisticas-4"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""supimos que"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fsupimos-que%2Fsupimos-que-436655.json"", ""description"": ""Unidad para beneficio del caf\u00e9"", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//supimos-que/supimos-que-436655"", ""text"": ""Unidad para beneficio del caf\u00e9\nSanta Rosa de Cabal (Risaralda). Los productores de caf\u00e9 que no cuentan con los recursos para generar un valor agregado a su caf\u00e9, encontrar\u00e1n herramientas de apoyo productivo y toda la asesor\u00eda gratuita desde junio. As\u00ed lo anunci\u00f3 el director general del SENA, Carlos Mario Estrada, al anunciar que se pondr\u00e1 en marcha este servicio a los productores de caf\u00e9 con una inversi\u00f3n de aproximadamente 1.400 millones de pesos. Las instalaciones estar\u00e1n en la vereda El Lembo de Santa Rosa de Cabal.\nNo alcanz\u00f3 a la foto\nBogot\u00e1. Martha Luc\u00eda Rodr\u00edguez, secretaria del Partido Conservador, delegada para asistir el pasado viernes a la firma del Pacto por la Libertad de Prensa y contra la Desinformaci\u00f3n en las Elecciones Locales, promovido por el Proyecto Antonio Nari\u00f1o, no alcanz\u00f3 a la foto del grupo. Lleg\u00f3 tarde por cuenta de los trancones, pero a pesar de no lograr la foto, se dispuso a firmar apenas arrib\u00f3.\nNacen menos\nManzanares. Durante los primeros cuatro meses de este a\u00f1o, el municipio ratifica que la tasa de natalidad es menor que la de mortalidad. Es decir, nacen menos personas de las que mueren. As\u00ed lo demuestra el registro de las entidades de salud. De enero a abril nacieron all\u00ed y en otras localidades 47 manzanare\u00f1os, mientras que el n\u00famero de fallecidos ascendi\u00f3 a 58. A\u00fan seguimos esperando las cifras del censo que realiz\u00f3 el DANE en el pa\u00eds para saber si esta tendencia es prolongada en el tiempo y en cu\u00e1ntas localidades sucede.\nCandidato \u00fanico\nRiosucio. El presidente del Partido Conservador \u00d3mar Yepes Alzate presidi\u00f3 una nutrida reuni\u00f3n en el Club Colombia. En su discurso apoy\u00f3 la mesa de unidad para ir a las elecciones con un solo candidato a la Alcald\u00eda, por el sector urbano. Se sent\u00f3 en medio de los dos precandidatos por el Partido Conservador, el arquitecto Nelson Javier Salazar Escobar (izquierda) y el ingeniero Carlos Alberto Londo\u00f1o (derecha). Uno se escoger\u00e1 para ir a la mesa de unidad.\nGaviria pas\u00f3 por La Dorada\nLa Dorada. El s\u00e1bado el candidato a la Gobernaci\u00f3n Camilo Gaviria acompa\u00f1\u00f3 al precandidato a la Alcald\u00eda por el Partido Liberal Fredy Salda\u00f1a, quien reuni\u00f3 en Dorexpo unas tres mil personas. A la reuni\u00f3n asisti\u00f3 el representante a la C\u00e1mara Jos\u00e9 Luis Correa y el candidato a la Asamblea Jorge Hern\u00e1n Serna. Salda\u00f1a espera ser el candidato \u00fanico del Partido Liberal, entre varios precandidatos que hay por la Alcald\u00eda de la segunda ciudad m\u00e1s importante de Caldas.\nAhora s\u00ed saluda\nChinchin\u00e1. La exgerente del Hospital San Marcos Sandra Luc\u00eda D\u00edaz Tejada, precandidata a la Alcald\u00eda por una alianza de partidos recorre el pueblo, saluda a todo el mundo y se toma fotograf\u00edas con quien se lo pida. Dicen que antes no era tan saludadora.""}"
"{""title"": ""SUPIMOS QUE..."", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fsupimos-que%2Fsupimos-que-436540.json"", ""description"": ""SUPIMOS QUE..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//supimos-que/supimos-que-436540"", ""text"": ""Unos marchan, otros juegan\nManizales. El pasado 1 de mayo, mientras algunos marchaban por las calles de Manizales para expresar su descontento por las pol\u00edticas laborales y en contra del Plan Nacional de Desarrollo, el gerente del Instituto de Cultura y Turismo, H\u00e9ctor Fernando Ortiz, aprovech\u00f3 para hacer deporte, y lanzar varias veces al tablero de baloncesto con la ambici\u00f3n de encestar.\n\u201cChicho\u201d P\u00e9rez, bien en Panam\u00e1\nCiudad de Panam\u00e1. El t\u00e9cnico manizale\u00f1o Ricardo \u201cChicho\u201d P\u00e9rez, quien dirige el \u00c1rabe Unido de Col\u00f3n, de Panam\u00e1, es protagonista del f\u00fatbol del vecino pa\u00eds, al tener a su equipo segundo en la tabla, con 17 partidos jugados y 32 puntos. Los tres \u00faltimos juegos no han sido tan buenos para el estratega de 55 a\u00f1os, pero se espera que para el pr\u00f3ximo contra Alianza le permita mantenerse en la punta del campeonato, aunque ya tiene seguro el paso a la siguiente ronda.\nPareci\u00f3 un carnaval\nCali. La marcha del D\u00eda del Trabajo el pasado 1 de mayo pareci\u00f3 un carnaval en Cali, donde no solo se observaron las tradicionales pancartas en contra de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y laborales del Gobierno Nacional, sino que tambi\u00e9n desfilaron grupos art\u00edsticos y de danzas que le imprimieron un aire festivo a la jornada.\nEntrega de remodelaci\u00f3n\nManizales. Para este lunes a las 9:30 a.m. est\u00e1 prevista la entrega de las obras de remodelaci\u00f3n de la cl\u00ednica La Enea, de Assbasalud. De acuerdo con voceros de esa entidad municipal el prop\u00f3sito es mejorar los servicios que se ofrecen en ese populoso sector del oriente de la ciudad.\nAlegr\u00eda por alzamiento\nCali. El alzamiento del presidente interino de Venezuela, Juan Guaid\u00f3, y la liberaci\u00f3n del opositor Leopoldo L\u00f3pez, hicieron que los venezolanos que viven en Colombia se congregaran en las ciudades y manifestaran su alegr\u00eda por lo que consideraron un gran paso hacia la ca\u00edda del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro. En Cali expresaron su esperanza de un cambio, aunque poco despu\u00e9s se desinfl\u00f3 esa opci\u00f3n, por lo menos por ahora.\nRumbo a Polonia\nManizales. Los jugadores del Once Caldas Sebasti\u00e1n Palma y Johan Carbonero, llamados a conformar la Selecci\u00f3n Colombia Sub-20 que participar\u00e1 en la Copa Mundo FIFA de Polonia 2019, se integraron al combinado nacional el pasado jueves en Bogot\u00e1, de donde saldr\u00e1n este domingo para Austria y continuar con su preparaci\u00f3n para el certamen mundial, a realizarse del 23 de mayo al 15 de junio.\nDefensores de Maduro\nManizales. Durante la marcha del D\u00eda de Trabajo en la ciudad tambi\u00e9n se vieron pancartas en contra de la supuesta intervenci\u00f3n de los Estados Unidos en Venezuela, con mensajes que sin expresarlo de manera directa reflejaban apoyo al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.\nPosibles nuevas rutas\nManizales. Cali y Cartagena ser\u00edan los nuevos destinos a los que podr\u00edan llegar los manizale\u00f1os en vuelo directo, si es aprobada por la Aeron\u00e1utica Civil la petici\u00f3n hecha por la aerol\u00ednea Easy Fly para operar aviones en dichas rutas desde La Nubia. Est\u00e1 previsto que en ambos casos se tendr\u00edan inicialmente tres vuelos semanales. Se calcula que en junio se tenga una respuesta.\nNo pueden transitar por el puente\nManizales. La Secretar\u00eda de Tr\u00e1nsito aclar\u00f3 que los buses y colectivos de servicio p\u00fablico no pueden transitar por el nuevo puente de la Aut\u00f3noma. Funcionarios de esa dependencia argumentan que la idea es facilitar el uso de los paraderos que se tienen alrededor de la glorieta y as\u00ed evitar congestiones. \u201cNecesitamos que los conductores de buses y busetas nos apoyen, es necesario que nos colaboren realizando las respectivas paradas en los paraderos de la ciudad\u201d, expres\u00f3 el secretario Carlos Alberto Gaviria.\nHomenaje a qu\u00edmico\nManizales. Ocho cient\u00edficos internacionales, el rector Alejandro Ceballos, la vicerrectora de Investigaciones Luisa Fernanda Giraldo Zuluaga y el jefe de la Oficina de Investigaciones Gonzalo Taborda Ocampo acompa\u00f1aron al qu\u00edmico manizale\u00f1o C\u00e9sar Octavio Pulgar\u00edn G\u00f3mez, en el homenaje que la Universidad de Caldas le ofreci\u00f3 por su vida y obra en favor de la ciencia. Pulgar\u00edn G\u00f3mez actualmente trabaja en la Escuela Polit\u00e9cnica de Lausanne, Suiza.""}"
"{""title"": ""En Malter\u00eda se pusieron \u00a1manos a la obra!"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fdenuncie%2Fen-malteria-se-pusieron-manos-la-obra-436664.json"", ""description"": ""Para arreglar and\u00e9n."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//denuncie/en-malteria-se-pusieron-manos-la-obra-436664"", ""text"": ""LA PATRIA | MANIZALES\nLa falta de un and\u00e9n uni\u00f3 a la comunidad de Malter\u00eda, que el domingo repar\u00f3 varios tramos que por a\u00f1os hab\u00edan estado da\u00f1ados y las peticiones a la Alcald\u00eda no hab\u00edan dado resultado.\nJos\u00e9 Humberto Duque, presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Malter\u00eda, cont\u00f3 que en vista de la necesidad del and\u00e9n empezaron a gestionar recursos y a motivar a la comunidad para participar en la obra. Resultaron cerca de 70 personas. El domingo, desde temprano, pusieron una olla para preparar un sancocho; compraron cerveza y se pusieron \u00a1manos a la obra!\n\""Si esperamos que el Estado nos solucione todo, ah\u00ed quedamos. Decidimos promover esta actividad. En vista de que funcion\u00f3 haremos otras. La idea es seguir creando m\u00e1s civismo y recuperar nuestros espacios\"", sostuvo Duque.\nCont\u00f3 que consiguieron arena, gravilla, hierro, madera, cemento y equipos para trabajar, con amigos y empresas del sector que les colaboraron. No tuvieron que aportar dinero.\nEl\u00edas Gallego lleva 58 a\u00f1os viviendo en Malter\u00eda. Disfrut\u00f3 ver la actividad y destac\u00f3 la uni\u00f3n de todos para restaurar lo que se va da\u00f1ando.\nNi\u00f1os y j\u00f3venes tambi\u00e9n participaron, y la Polic\u00eda los acompa\u00f1\u00f3. El prop\u00f3sito, seg\u00fan Duque, era restaurar solo un and\u00e9n, pero vieron c\u00f3mo los vecinos se pueden unir en pro de la soluci\u00f3n a las necesidades de esta comunidad.\nParticiparon\nJos\u00e9 Apolinar Castro: Fue lo mejor que se pudo hacer. Por ah\u00ed caminaba gente de edad y ya se hab\u00edan ca\u00eddo. Adem\u00e1s era un da\u00f1o muy viejo.\nAyer el and\u00e9n todav\u00eda estaba fresco. Personas que trabajaron en la obra dicen que lo cuidar\u00e1n y que participar\u00e1n en otros proyectos comunales.""}"
"{""title"": ""Canaletas sucias producen filtraci\u00f3n de agua"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fdenuncie%2Fcanaletas-sucias-producen-filtracion-de-agua-435898.json"", ""description"": ""#Denuncie: Deje sus quejas y fotos en el correo denuncie@lapatria.com o a trav\u00e9s del WhatsApp 3134992850. D\u00e9 su nombre completo, tel\u00e9fono y direcci\u00f3n para corroborar y ampliar la informaci\u00f3n."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//denuncie/canaletas-sucias-producen-filtracion-de-agua-435898"", ""text"": ""En el barrio La Sultana se quejan por las basuras que est\u00e1n tapando las canaletas que pasan por la carrera 12 con calle 65. Dicen vecinos del sector que por falta de limpieza se est\u00e1 filtrando el agua y llega hasta los patios de las casas aleda\u00f1as. Cuentan que informaron a Bomberos, pero que ninguna entidad acude para limpiar.\nR/ \""De ser competencia nuestra procederemos inmediatamente\"", sostuvo Ricardo Spaggiari, coordinador t\u00e9cnico del programa Guardianas de la Ladera. A\u00f1adi\u00f3 que esa canal puede corresponder a un \u00c1rea de Tratamiento Geot\u00e9cnico (ATG) del sector. \""Haremos una visita t\u00e9cnica y en caso de ser ATG, hoy mismo se programar\u00e1 la limpieza\"".""}"
"{""title"": ""No hay por d\u00f3nde caminar en San Cayetano"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fdenuncie%2Fno-hay-por-donde-caminar-en-san-cayetano-435899.json"", ""description"": ""#Denuncie"", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//denuncie/no-hay-por-donde-caminar-en-san-cayetano-435899"", ""text"": ""En la carrera 13E con calle 47L, de San Cayetano, usan los andenes como parqueadero. Los peatones est\u00e1n cansados de que los propietarios de veh\u00edculos parqueen sobre \u00e1reas prohibidas. Dicen que d\u00eda y noche permanecen as\u00ed y que deben caminar por la misma v\u00eda de los veh\u00edculos.\nR/Carlos Alberto Gaviria, secretario de Tr\u00e1nsito y Transporte de Manizales, afirm\u00f3 que enviar\u00e1n agentes de tr\u00e1nsito al sector para hacer el respectivo control. \""Los andenes son para la gente, no para los veh\u00edculos\"".""}"
"{""title"": ""Competencia a mordiscos para elegir la mejor hamburguesa"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""http%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fentretenimiento-21.json"", ""description"": ""11 establecimientos de Manizales est\u00e1n concursando en el Burger M\u00e1ster Nacional. Vote probando."", ""authors"": [], ""url"": ""http://www.lapatria.com/entretenimiento-21"", ""text"": ""LISET ESPINOZA\nLA PATRIA | MANIZALES\nAlirio Le\u00f3n Su\u00e1rez Rua se le apunt\u00f3 al Burger M\u00e1ster Nacional. Desde esta semana ha recorrido varios locales de Manizales, de los 11 que compiten por tener la mejor hamburguesa, y como buen comensal pag\u00f3 $11 mil para elegir la m\u00e1s rica a punta de mordiscos.\n\""Estuve en Madero Hamburgueser\u00eda, en Buffalo Republic y hasta ahora la hamburguesa de Cortesana me ha parecido la mejor. Tiene buen sabor, la carne es suave, el pan es fresco y todo est\u00e1 delicioso\"", expres\u00f3.\nMientras el jueves en la noche Alirio consum\u00eda el tradicional alimento con mermelada de cebollas, tocino crocante, lechuga, queso, por mencionar algunos ingredientes, otros esperaban su turno pacientemente. Largas filas, desde que comenz\u00f3 el concurso el lunes, adornaban la entrada a los establecimientos.\nNatalia Gonz\u00e1lez Cardona se antoj\u00f3 tambi\u00e9n de hamburguesa y opt\u00f3 por probar la de Buffalo Republic porque, seg\u00fan ella, este negocio es reconocido en la ciudad por este producto. \""Es la primera hamburguesa que como del Burger M\u00e1ster. Me pareci\u00f3 rica, pero personalmente no tanto. La carne est\u00e1 seca y le falta como un plus, pero igual es diferente porque contiene ingredientes distintos que la hacen \u00fanica\"", dijo.\nDesde la administraci\u00f3n\nA las 9:00 p.m. las filas no terminaban y la paciencia de los clientes no se agotaba con tal de sentarse y probar una hamburguesa. Juan Fernando Mej\u00eda, administrador de Burger Hill, no hab\u00eda experimentado una situaci\u00f3n similar. Para \u00e9l, no es normal que su clientela haga fila para comprar este alimento que normalmente tienen un costo de $10 mil 900 a $22 mil.\n\""Ha sido una locura. Hemos vendido aproximadamente 2 mil hamburguesas (hasta el jueves). Estamos contentos y haciendo lo mejor para que nuestros clientes tengan un buen servicio y producto\"", manifest\u00f3.\nAgreg\u00f3 que tradicionalmente abren a las 4:00 p.m., pero que por la competencia atienden desde las 12:00 m. hasta las 10:00 p.m.\nFabio Escobar Arango, del Cl\u00e1sico Hamburguesa, tiene una percepci\u00f3n parecida a la de Juan Fernando. Coment\u00f3 que en los primeros d\u00edas los comensales eran t\u00edmidos, pero que con el paso de las horas empezaron a solicitar los pedidos y hasta ahora la preparaci\u00f3n ha sido bien recibida. \""Abrimos desde las 12:00 m. Ac\u00e1 cada cliente prepara su hamburguesa como quiera, excepto con la competimos. Encuentra desde los $10 mil 500 en adelante\"".\nDatos\n*Tulio Zuloaga es el creador del evento y seg\u00fan organizadores superar\u00e1n el mill\u00f3n de hamburguesas vendidas en el 2018. Entre el lunes, martes y mi\u00e9rcoles vendieron en el pa\u00eds 702 mil 429 hamburguesas, lo que representa un ingreso de por lo menos $10 millones.\n*Cada vez que pruebe una hamburguesa del Burger M\u00e1ster 2019 debe tomarle una foto y publicarla en una red social diciendo qu\u00e9 hamburguesa consumi\u00f3 seguida del hashtag #burgermasterco. Esta etiqueta es importante para el conteo de votos. No cuentan las publicaciones en Instastories.\nAs\u00ed son\nDerretidas\nHamburguesa: Croqueta de Queso\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne de res, queso asado, patac\u00f3n crujiente, queso philadelphia, tocineta y pan tipo brioche sellado con mantequilla de pi\u00f1a.\nUbicaci\u00f3n: calle 77 # 21 \u2013 06, barrio Mil\u00e1n .\nG\u00fceritos J&J\nHamburguesa: Boomerang M\u00e1ster\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne de res y cerdo, pan con finas hierbas, queso, lechuga, tomate, tocineta crujiente ba\u00f1ada en salsa de panela y chimichurri.\nUbicaci\u00f3n: calle 64 # 24-21, Palogrande\nLa Prole Burger Factury\nHamburguesa: Steam M\u00e1ster\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne ba\u00f1ada en salsa BBQ de pl\u00e1tano maduro, tocineta, queso cheddar, puerro crocante, queso crema de aguacate y pan.\nUbicaci\u00f3n: calle 68 # 27 \u2013 22, barrio Palermo\nMadero Hamburgueser\u00eda\nHamburguesa: Hamburguesa Madero M\u00e1ster\nDescripci\u00f3n: Pan artesanal con ajonjol\u00ed y semillas de ch\u00eda, 150 gramos de carne de cortes seleccionados, tocineta ahumada, combinaci\u00f3n de quesos mozzarella y cheddar, vegetales frescos (lechuga y tomate), tajada de pl\u00e1tano maduro y ma\u00edz dulce a la plancha, acompa\u00f1ada de salsas de la casa.\nUbicaci\u00f3n: carrera 24b # 58a \u2013 36, barrio La Estrella\nLa Burger Fast Good\nHamburguesa: Angus BBQ Burger\nDescripci\u00f3n: Pan brioche de la casa, 150 gramos de carne 100% certified angus, queso americano fundido, tocineta crujiente, cebollas caramelizadas en BBQ artesanal y el toque secreto de la salsa burger.\nUbicaci\u00f3n: carrera 26 # 69 \u2013 60, barrio Palermo\nEl Cl\u00e1sico\nHamburguesa: La Cl\u00e1sica\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne que contiene una mezcla secreta de tres cortes de carne de res y un corte de carne cerdo, pan artesanal con un toque de mantequilla, salsa de la casa, queso gouda derretido, tocineta carnuda y vegetales frescos.\nUbicaci\u00f3n: carrera 24 # 59 \u2013 67, barrio La Estrella\nBurger Shop\nHamburguesa: Fancy Burger\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne de res en cama de frescos vegetales (tomate, cebolla morada y lechuga) ba\u00f1ados con mayonesa de finas hierbas. Pork shoulder en cocci\u00f3n lenta (5 horas) ba\u00f1ado con BBQ dulce y salsa de queso cheddar.\nUbicaci\u00f3n: calle 68 # 27 \u2013 61, barrio Palermo.\nBuffalo Republic\nHamburguesa: Cosmopolitan\nDescripci\u00f3n: 150 gramos marinados en BBQ y lim\u00f3n a la parrilla, cebollas dulces malbec, tocineta, queso mozzarella, tomate, chucrut y salsa cosmopolitan.\nUbicaci\u00f3n: carrera 23 # 75 \u2013 11, barrio Mil\u00e1n\nSayonara\nHamburguesa: Durazno y queso manchego\nDescripci\u00f3n: jugosa carne de b\u00fafalo a la BBQ, pan rustico dorado, duraznos asados, cremosa salsa de queso manchego, tocineta y r\u00fagula.\nUbicaci\u00f3n: calle 66 # 23-06, barrio Laureles\nBurger Hill\nHamburguesa: Don Juan Burger\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne de res y cerdo ba\u00f1ada en BBQ de ron Juan de la cruz, queso americano, pepinillos, mermelada de tocineta y caf\u00e9, cebolla crocante, tomate, lechuga, alioli de ajos rostizados y pan brioche del d\u00eda. Creaci\u00f3n especial del chef Pablo V\u00e1squez.\nUbicaci\u00f3n: calle 63 # 23c \u2013 68, local 4, Palogrande\nCortesana\nHamburguesa: Cortesana Premium\nDescripci\u00f3n: 150 gramos de carne premium de res y cerdo, queso cheddar, mermelada de cebollas, tocino crocante, tomate, lechuga y pan de papa de la casa.\nUbicaci\u00f3n: carrera 23 # 75 \u2013 52, barrio Mil\u00e1n""}"
"{""title"": ""Controlar el tr\u00e1nsito se les volvi\u00f3 costoso a los municipios en Caldas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""http%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fcaldas-23.json"", ""description"": ""Alcaldes y secretarios coinciden en que es un proceso oneroso para la categor\u00eda de los municipios. Muchos ni siquiera hacen comparendos. En Riosucio dicen que las v\u00edas se volvieron selvas de hierro, por la cantidad de veh\u00edculos"", ""authors"": [], ""url"": ""http://www.lapatria.com/caldas-23"", ""text"": ""EQUIPO P\u00daBLICO\nLA PATRIA | MANIZALES\nPiii..., suena el pito del guarda de tr\u00e1nsito en La Dorada o en Sup\u00eda ordenando el tr\u00e1nsito en horas pico, pero en 19 municipios de Caldas no se escucha nada porque no tienen con qu\u00e9, ni qui\u00e9n haga esta tarea.\nEl campo les queda libre a los infractores y al desorden, a quienes parquean en cualquier parte aunque vean una se\u00f1al de prohibido, a los que estacionan al pie de garajes en servicio se\u00f1alizados, a los que no hacen pares aunque la se\u00f1al es m\u00e1s grande que el veh\u00edculo, a los que conducen y hacen piruetas en motos y carros sin tener la conciencia de que pueden arrebatar una vida por su imprudencia.\nHasta ah\u00ed se dir\u00eda que falta acci\u00f3n administrativa y poner orden con solo aplicar la ley, pero la otra cara del asunto es la impotencia en los municipios que ven suceder estas cosas en las calles sin poder actuar porque el presupuesto es tan exiguo que no tienen con qu\u00e9 contratar un polic\u00eda o un guarda de tr\u00e1nsito que aplique las normas.\nLA PATRIA habl\u00f3 con alcaldes o con secretarios encargados del tr\u00e1nsito en los 27 municipios de Caldas. La conclusi\u00f3n es que 19 est\u00e1n sin recursos para actuar, y que por lo menos 6 cuentan con guardas de tr\u00e1nsito. Manizales y Villamar\u00eda tienen convenio con la Polic\u00eda, pero a pesar de eso el orden deseado no llega y hay quienes solo cumplen las normas si ven al polic\u00eda o al guarda al pie por miedo a una multa.\n* Participaron en la elaboraci\u00f3n de este art\u00edculo: Martha Luc\u00eda G\u00f3mez, editora secci\u00f3n P\u00fablico; Diana Lorena Guti\u00e9rrez, periodista secci\u00f3n P\u00fablico; Juli\u00e1n Garc\u00eda, corresponsal de Chinchin\u00e1; Jorge Iv\u00e1n Casta\u00f1o, corresponsal de Neira; \u00d3scar Yhony Restrepo, corresponsal de P\u00e1cora; Carlos Mario R\u00edos, corresponsal de Aguadas; Leonidas Guerrero, corresponsal de Riosucio; Jorge Eli\u00e9cer Zapata, corresponsal de Sup\u00eda; Adolfo Cort\u00e9s, corresponsal de La Dorada; Henry Giraldo, corresponsal de Manzanares, y Albeiro Rudas, corresponsal de Anserma.\nAguadas\nComparte oficina de Tr\u00e1nsito con P\u00e1cora. Javier Alberto Gonz\u00e1lez, inspector de Tr\u00e1nsito, dice que el municipio en movilidad no est\u00e1 a las mil maravillas, pero por lo menos tienen dos guardas. Cada uno gana $1 mill\u00f3n 500 mil. En esta oficina se hacen todos los tr\u00e1mites de veh\u00edculos de ambos municipios.\nAgrega que las infracciones m\u00e1s comunes son no portar documentos, ni tener revisi\u00f3n tecnicomec\u00e1nica ni SOAT. Si hay un accidente, no hay alcohosensor, por lo que deben llevar a los implicados al hospital para tomarles una muestra cl\u00ednica. La Plaza ya no da abasto con tanto veh\u00edculo. Los pobladores se quejan de la falta de parqueaderos ante el aumento del parque automotor, y a pesar de que tienen zonas azules, son insuficientes. La prueba es que se ve mucho veh\u00edculo mal estacionado. Tambi\u00e9n falta cultura entre algunos conductores que hacen caso omiso a las se\u00f1ales.\nAnserma\nEl tr\u00e1nsito no encuentra orden. Las v\u00edas son estrechas y hay poca educaci\u00f3n ciudadana. As\u00ed lo ven anserme\u00f1os que afirman que desde finales del 2018, cuando se venci\u00f3 el contrato con la Polic\u00eda, el caos reina. La Plaza de Mercado y la carrera 4 son verdaderos nudos, pues no hay por d\u00f3nde transitar.\nEl secretario de Tr\u00e1nsito, Rubiel Grajales, dice que la planta temporal de agentes de tr\u00e1nsito tiene $40 millones para este a\u00f1o, pero que no ha nombrado a dos agentes que contratar\u00e1n como t\u00e9cnicos de seguridad vial. \""Se har\u00e1 por concurso de m\u00e9ritos\u201d. Los accidentes los controlan con un perito de la Oficina de Tr\u00e1nsito y con Polic\u00eda, y hacen campa\u00f1as con estudiantes, sobre todo en zonas cr\u00edticas como la escolar en el centro y carrera 5 entre calles 11 y 13.\nAranzazu\nEl alcalde, Jorge William Ruiz, cuenta que reciben apoyo de la Polic\u00eda. \""Tenemos Oficina de Tr\u00e1nsito y un inspector. Cuando hay convenio vigente, la Polic\u00eda nos manda dos agentes. Por el momento no lo hay, pero el inspector hace los comparendos. Por ahora el tr\u00e1nsito urbano y rural est\u00e1 controlado. Hacemos campa\u00f1as para prevenir accidentes\"".\nBelalc\u00e1zar\nLa responsable de la movilidad es la Secretar\u00eda de Gobierno. No manejan comparendos, y si algo sucede es la Polic\u00eda o la Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda la que act\u00faa, explica el alcalde, Jah\u00edr de Jes\u00fas \u00c1lvarez. \u201cTodo aqu\u00ed es educativo. Tenemos 15 polic\u00edas en el municipio y todos tienen potestad para hacer el control. Los fines de semana s\u00ed hay trancones porque hemos promovido mucho el turismo, pero la Polic\u00eda nos ayuda a controlar la movilidad\u201d.\nChinchin\u00e1\nLa ley les permite hacer convenio con la Polic\u00eda Nacional en su \u00e1rea de Tr\u00e1nsito, ya enviaron la documentaci\u00f3n y esperan que Bogot\u00e1 firme el convenio para dos agentes, indica el alcalde, Sergio L\u00f3pez. \u201cPero tambi\u00e9n trabajamos en un convenio de asociaci\u00f3n de municipios para disponer de guardas de tr\u00e1nsito de Manizales al servicio de Chinchin\u00e1. Esperamos que los jur\u00eddicos de ambos municipios den el visto bueno para firmar convenio. Costar\u00eda $1 mill\u00f3n 780 mil por guarda, m\u00e1s alimentaci\u00f3n y m\u00e1s gasolina. Con la Polic\u00eda estamos hablando de $2 millones 200 mil por polic\u00eda\u201d.\nPor el momento, la Polic\u00eda apoya el control en las calles, y los tr\u00e1mites de tr\u00e1nsito se hacen a trav\u00e9s de los inspectores de Polic\u00eda, que son los que levantan croquis y firman documentos como partes.\nEn las calles solicitan firmar los convenios cuanto antes para regular el tr\u00e1nsito. Afectados indican que los accidentes, en su mayor\u00eda, ocurren por imprudencia pues los conductores se parquean en todos lados y no respetan las se\u00f1ales.\nFiladelfia\nEl control lo hace la Polic\u00eda de vigilancia (12 uniformados) sin ser autoridad de tr\u00e1nsito, hay inspectora de Polic\u00eda y Tr\u00e1nsito que est\u00e1 en proceso de carrera administrativa. \u201cEl flujo vehicular no es tan alto porque somos un municipio peque\u00f1o y calmado. La Polic\u00eda va al sitio de los siniestros, hace croquis y reporta a las autoridades. Pedimos refuerzos de la Polic\u00eda Nacional cuando hay un evento especial, como fiestas\u201d, explica el alcalde, Germ\u00e1n Zuluaga.\nLa Dorada\nSeg\u00fan Diana Carolina Salazar, directora de Tr\u00e1nsito y Transporte, no tienen convenio habilitado con la Polic\u00eda, y los 17 guardas de tr\u00e1nsito se encargan de hacer comparendos. \u201cLas estrategias han conllevado a que disminuya el \u00edndice de accidentalidad y por eso no se requieren m\u00e1s miembros para el cuerpo operativo\u201d. La situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica en movilidad es por el centro comercial y alrededores de los bancos.\nLa Merced\n\u201cLa Polic\u00eda nos colabora, y los comparendos de tr\u00e1nsito los hace el inspector de Polic\u00eda. No es suficiente, pero no tenemos de d\u00f3nde sacar para tener agentes y polic\u00edas de tr\u00e1nsito, convenio que cuesta unos $60 millones al a\u00f1o. Hay un funcionario de la Secretar\u00eda de Gobierno capacitado para hacer croquis y levantamientos\u201d, informa el alcalde, Carlos Quintero.\nManizales\nTrabaja en un convenio piloto con Chinchin\u00e1, en el que este \u00faltimo pagar\u00eda dos guardas de tr\u00e1nsito que aporta Manizales. \u201cTenemos el personal en seguridad vial, y con esta figura a los municipios se les rebaja el 50% del costo de un convenio\u201d, afirma Carlos Alberto Gaviria, secretario de Tr\u00e1nsito. Por guarda cobran un salario promedio de $1 mill\u00f3n 800 mil al mes, que incluye prestaciones; es decir que dos guardas costar\u00edan al a\u00f1o $43 millones 200 mil, sin contar dotaci\u00f3n.\nManizales se gasta, indica Gaviria, unos $1.500 millones anuales para pagar los 40 polic\u00edas de tr\u00e1nsito, y los 34 guardas azules que dependen de la Alcald\u00eda. \u201cLa Polic\u00eda fija el valor de los convenios. Este tema lo han peleado los municipios en los congresos, se han hecho solicitudes a trav\u00e9s de la Asociaci\u00f3n, pero son pol\u00edticas institucionales\u201d, agrega Gaviria.\nManzanares\nEste a\u00f1o, debido al costo, no han podido hacer convenio con la Polic\u00eda para el control del tr\u00e1nsito, sostiene el alcalde, Carlos Enrique Botero. La meta es radicar un proyecto de acuerdo para crear una planta de personal y tener guardas. Jhon Henry Salazar, secretario General y de Gobierno, agrega que la Polic\u00eda les inform\u00f3 que deben destinar $100 millones para el convenio, representados en un patrullero, un intendente y entregar una moto nueva, fuera de otra dotaci\u00f3n. \u201cNo contamos con esos recursos, somos municipio de sexta categor\u00eda. Tenemos un organismo de tr\u00e1nsito y tambi\u00e9n debemos contratar funcionarios para esa \u00e1rea\u201d.\nTienen movilidad ca\u00f3tica porque son paso obligado desde y hacia otros municipios, no manejan comparenderas para sancionar infractores. La Polic\u00eda de planta (23 efectivos) los apoyan en la regulaci\u00f3n. Prohibieron por decreto el parqueo y el descargue en las carreras 4 y 5, y establecieron horarios para el descargue, de 4:00 a.m. a 9:00 a.m.\nEn Manzanares se quejan de que las motos se parquean en las estrechas calles y forman trancones permanentes, especialmente en la carrera 4 entre calles 3 y 5, carrera 5 entre calles 6 y 7; estacionan veh\u00edculos frente a los garajes, perjudicando a los propietarios al momento de sacar los carros. Otros dicen que no nombran guardas porque comienzan a hacer partes y es un costo pol\u00edtico para la Administraci\u00f3n, y m\u00e1s en a\u00f1o electoral.\nMarmato\nEl alcalde, Julio Vargas, responde que los problemas de movilidad los atiende la inspectora de Tr\u00e1nsito y Miner\u00eda, porque no tienen convenios con la Polic\u00eda. Sin embargo, tratan de hacerlo y est\u00e1 en estudio. \u201cHay unas horas complejas y peligrosas, m\u00e1s que todo de mucha moto. A diario transitan unas dos mil motos de 6:30 a.m. a 7:30 a.m. y de 3:00 p.m. a 6:00 p.m. Se han presentado accidentes, por fortuna sin muertos, pero s\u00ed con lesionados\u201d.\nPlantean si en el convenio pueden incluir parqueaderos o patios en otro municipio, porque Marmato no tiene a d\u00f3nde llevar los veh\u00edculos que inmovilizan.\nMarquetalia\nHace dos a\u00f1os tuvieron agente de tr\u00e1nsito, les fue bien, pero sale costoso, explica el alcalde, Luis Carlos Betancurt, pues es un contrato de unos $80 millones. Renovar el convenio es casi que imposible, lo ha tratado de hacer desde hace por lo menos un a\u00f1o y no ha podido. \u201cEn Marquetalia hay una sola calle por donde transita todo el mundo, la movilidad es dif\u00edcil. Se hacen campa\u00f1as pedag\u00f3gicas y se ha ido avanzando, pero hacen falta los agentes\u201d.\nMarulanda\nJorge Iv\u00e1n Henao, auxiliar de Planeaci\u00f3n Municipal, cuenta que a trav\u00e9s de la Polic\u00eda controlan la movilidad. Hacen retenes y operativos, pero all\u00ed casi no hay veh\u00edculos, solo llegan dos servicios de transporte urbano (desde Salamina y Manzanares). \u201cNo tenemos los problemas de movilidad de otros municipios, las v\u00edas permanecen solas y muy pocos pobladores tienen veh\u00edculo\u201d.\nNeira\nNo hay oficina de tr\u00e1nsito, pero existe un director operativo de Seguridad y Tr\u00e1nsito con facultades para atender accidentes e imponer comparendos. Seg\u00fan el alcalde, Marino Murillo, tuvieron agentes el 2017. \""Estamos tratando de hacer un convenio con la Polic\u00eda por $70 millones, para tener dos agentes hasta el 31 de diciembre\"".\nSe\u00f1ala que el principal problema son los 130 motocarros que operan en la cabecera y atienden veredas donde no hay transporte. \""Necesitamos un estudio de movilidad para determinar el n\u00famero de motocarros que deben circular, pero cuesta $100 millones y solo tenemos $23 millones. No lograr\u00edamos un estudio muy completo, pero por lo menos uno que nos d\u00e9 pautas para continuar hasta donde podamos\"".\nNorcasia\nNo hay guardas, el control lo hace la Polic\u00eda de vigilancia (12 uniformados), incluyendo comparendos que luego pasan a la Inspecci\u00f3n. \u201cEl convenio con la Polic\u00eda es muy costoso, adem\u00e1s requiere contratar carros, gr\u00faa y tener un funcionario. El apoyo con la Polic\u00eda nos ha funcionado para controlar el tr\u00e1nsito, pero tambi\u00e9n hemos sacado decretos para ordenarlo, como el de las motos, que solo pueden transitar hasta las 10:00 p.m. todos los d\u00edas. Solo el que tenga una emergencia o los que salen a las fincas pueden hacerlo\u201d, indica el alcalde, Wilmar Herrera.\nP\u00e1cora\nLa Alcald\u00eda hizo un convenio interadministrativo con la Oficina de Tr\u00e1nsito de Aguadas, donde los pacore\u00f1os realizan tr\u00e1mites y pagos. Seg\u00fan el alcalde, Jorge William L\u00f3pez, desde hace dos a\u00f1os cuentan con agente de tr\u00e1nsito permanente. Dice que manejar todo a trav\u00e9s de Aguadas les ha ayudado en la movilidad y los operativos.\nPalestina\nLucas Gonz\u00e1lez, secretario de Tr\u00e1nsito, dice que no tienen convenio por falta de presupuesto. \u201cNo hemos contado con el dinero suficiente para celebrarlo. El mayor problema es la ocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico por mal parqueo, pero se hacen controles con apoyo de la Polic\u00eda\"".\nPensilvania\nEl alcalde, Jes\u00fas Iv\u00e1n Ospina, recuerda que tuvieron convenio hasta el 2017. \u201cLo que hacemos para conservar el orden es campa\u00f1as pedag\u00f3gicas y con polic\u00eda de vigilancia. Quisi\u00e9ramos tener agentes, pero los convenios son complejos. Sin embargo, por ser un municipio peque\u00f1o no es ca\u00f3tico ni tenemos grandes inconvenientes\u201d.\nRiosucio\nAll\u00ed le ponen nombre al problema: violencia vial. El subsecretario de Movilidad, C\u00e9sar Le\u00f3n Trejos, cuenta que hace 25 a\u00f1os dos agentes de tr\u00e1nsito se encargan de controlar y regular, pero son insuficientes para cerca de 62 mil habitantes, cuatro resguardos y dos centros poblados. Dice que en Bonafont y San Lorenzo se hacen dos controles al a\u00f1o. Que adem\u00e1s un agente descansa un fin de semana, quedando uno solo de turno. \""El problema es de Caldas. Es obligaci\u00f3n del Estado proveer agentes de tr\u00e1nsito a los municipios, pues la violencia se traslad\u00f3 a las v\u00edas. La accidentalidad en el departamento es porque los municipios adolecen de control. A los polic\u00edas los est\u00e1n pensionando, pero no los remplazan, entonces cada vez son menos y no damos abasto\"". Agrega que las calles de Riosucio se convirtieron en una selva de hierro.\nRisaralda\nPara Laura R\u00edos, inspectora de Polic\u00eda, solo pueden atender accidentes de tr\u00e1nsito con lesionados porque no tienen polic\u00edas de tr\u00e1nsito. No realizan comparendos. En el 2017 tuvieron convenio con dos polic\u00edas, que eran suficientes, pero no pudieron renovarlo por el costo -$70 millones-. El problema es que la calle principal de Risaralda es v\u00eda departamental y ha aumentado el flujo de veh\u00edculos por las obras de Pac\u00edfico Tres.\nSalamina\nEl alcalde, Luis Germ\u00e1n Nore\u00f1a, cuenta que por ahora no hay convenio, pero que esperan contratar agentes este mes. La mayor dificultad es presupuestal, Dice que los convenios son costosos y que saldr\u00eda m\u00e1s econ\u00f3mico contratar agentes de tr\u00e1nsito.\nSaman\u00e1\nLa cabecera municipal es peque\u00f1a, dice la alcaldesa, Gloria In\u00e9s Ortiz, y con los tres guardas que tienen es suficiente en semana, porque adem\u00e1s cuentan con el apoyo de la Polic\u00eda para los fines de semana para temas de parqueo y orden.\nSan Jos\u00e9\nLa \u00fanica autoridad de tr\u00e1nsito es el inspector de Polic\u00eda, que hace control preventivo y atiende emergencias. Los convenios son muy costosos, asegura el alcalde, Norbei de Jes\u00fas Ospina, pues hace dos a\u00f1os val\u00eda $30 millones por un a\u00f1o y ahora hablan de $90 millones y dotar de equipos. \u201cEs una cifra inalcanzable para un municipio como este. El servicio deber\u00eda prestarlo la Polic\u00eda y no lo deber\u00eda cobrar. Estamos condenados a no tener polic\u00eda de tr\u00e1nsito, a\u00fan cuando tenemos graves problemas de movilidad por las obras p\u00fablicas que se ejecutan. Ya vemos v\u00edas acabadas en Asia y Las Margaritas, y muchos accidentes, especialmente de motos. El control es muy dif\u00edcil, la gente hace lo que quiere porque sabe que no la multan\u201d.\nSup\u00eda\nHay inconformidad con el estado de las v\u00edas, la poca se\u00f1alizaci\u00f3n vial, el mototaxismo exagerado, la falta de espacios para parquear y los insuficientes agentes de tr\u00e1nsito -2- para tantas v\u00edas. Kelly Ram\u00edrez, inspectora de Polic\u00eda y Tr\u00e1nsito, dice que son unos 30 mil habitantes y que cuentan con un parque automotor grande. Tienen un convenio con una entidad de Medell\u00edn para los dos agentes, que les resulta dif\u00edcil y costoso mantenerlo, y otro con Riosucio para los tr\u00e1mites administrativos, lo que complica el manejo. \u201cNo lo hacemos con la Polic\u00eda porque los convenios son a\u00fan m\u00e1s costosos y tardan demasiado\"".\nVictoria\nEl alcalde, Juan Alberto Vargas, afirma que hace dos a\u00f1os no tienen convenio de tr\u00e1nsito. \""Un intendente de la Polic\u00eda nos colabora con la movilidad y suplimos las necesidades con el inspector de Transito. La Polic\u00eda de carreteras hace rondas en las motos y est\u00e1 pendiente. Afortunadamente el municipio es tranquilo\""\nVillamar\u00eda\nTienen convenio interadministrativo con la Polic\u00eda Nacional por $54 millones 700 mil, para que la Polic\u00eda Metropolitana de Manizales asuma el control y la regulaci\u00f3n con cuatro unidades, rige desde el a\u00f1o pasado y est\u00e1 a punto de vencerse. Adelantan tr\u00e1mites para suscribir uno nuevo por $120 millones. El alcalde, Juan Alejandro Holgu\u00edn, asegura que nunca ser\u00e1 suficiente porque trabajan siempre con precaridad. No tienen oficina de Tr\u00e1nsito ni guardas. La mayor dificultad es que solo hay una entrada y una salida y siempre hay tranc\u00f3n. Adem\u00e1s no hay parqueaderos suficientes y la mayor\u00eda de conductores parquean sobre las v\u00edas principales.\nViterbo\nLuis Esteban Ram\u00edrez, secretario de Gobierno y alcalde (e) hasta el 15 de junio, dice que cuentan con una inspecci\u00f3n de Polic\u00eda y Tr\u00e1nsito, adscrita a la Secretar\u00eda de Gobierno. \""No tenemos convenio porque el valor sobrepasa la capacidad, es cercano a los $70 millones anuales. Hacemos es un control preventivo con gestores adscritos a la Agencia Nacional de Seguridad Vial. Si hay accidentes, se hacen informes a trav\u00e9s de la inspecci\u00f3n de Polic\u00eda. Tratamos de que los veh\u00edculos que se movilizan tengan lo legal: papeles al d\u00eda, SOAT, tecnicomec\u00e1nica\u201d.\nDetalles de los convenios\nEl subcomandante de la Polic\u00eda Leonel Salgado, encargado de la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte en Caldas, explica que para firmar un convenio los municipios deben tener gr\u00faas, parqueaderos, un veh\u00edculo para controles, como m\u00ednimo un alcohosensor, conos y vallas. Las tarifas dependen del n\u00famero de unidades y el cargo del polic\u00eda. Como m\u00ednimo deben ser dos agentes de transito. Por 12 meses son alrededor de $80 millones y el convenio se hace m\u00ednimo por 6 meses.\nSeg\u00fan Ang\u00e9lica Johana Cruz, directora de Tr\u00e1nsito Departamental con sede en Villamar\u00eda, tener un polic\u00eda de tr\u00e1nsito cuesta al a\u00f1o $35 millones, y en un convenio con la Polic\u00eda los municipios deben poner el 65% del valor total. \u201cEn noviembre tuvimos un congreso de la Federaci\u00f3n Nacional de Municipios en donde se expuso que es muy dif\u00edcil asumir estos costos. El comandante de la Polic\u00eda Nacional se comprometi\u00f3 a poner un polic\u00eda en cada municipio, pero no lo han hecho\u201d.""}"
"{""title"": ""Un rechazo al gluten que modifica la dieta"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""http%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2Fsalud-21.json"", ""description"": ""En el D\u00eda del Cel\u00edaco"", ""authors"": [], ""url"": ""http://www.lapatria.com/salud-21"", ""text"": ""Elizabeth R. Rojas\nLA PATRIA | Manizales\nEl m\u00e9dico le certific\u00f3 a Nancy, con una endoscopia (t\u00e9cnica diagn\u00f3stica), el padecimiento que sospechaban en ella: La celiaqu\u00eda. Esta condici\u00f3n es propia de las personas al\u00e9rgicas al gluten. Antes del procedimiento, hicieron un examen de sangre. Es que cada que com\u00eda pan tajado le daba gastritis y diarrea.\nEsta condici\u00f3n no es habitual, seg\u00fan Fabi\u00e1n Eduardo Puentes Manosalva, gastroenter\u00f3logo adscrito a Uni\u00f3n de Cirujanos. El especialista, docente de la Universidad de Caldas, advirti\u00f3 que la enfermedad cel\u00edaca es rara en nuestro medio.\n\""Es una patolog\u00eda con una incidencia baja. La condici\u00f3n afecta, principalmente, el intestino delgado y se da por el rechazo de algunos pacientes a la sustancia (gluten) que est\u00e1 presente en el trigo, la cebada o el centeno. Se da en personas gen\u00e9ticamente susceptibles. Es frecuente, pero en Europa y en las zonas n\u00f3rdicas. En Sudam\u00e9rica suele darse, m\u00e1s a menudo, en argentinos, uruguayos y chilenos\"", apunt\u00f3.\nSeg\u00fan el experto, hay una relaci\u00f3n entre las personas que manifiestan la celiaqu\u00eda y las que tienen condiciones autoinmunes como el lupus, la osteoartritis, la colitis ulcerativa, etc. Mencion\u00f3 que ellos no tienen algunas sustancias que les permiten tolerar de manera adecuada el compuesto.\nS\u00edntomas\n\""Esta no es una sola sustancia, es un conjunto de prote\u00ednas. La glutamina y la prolina son las que generan mayor rechazo. Puede ser frecuente en familias con consanguinidad. La expresi\u00f3n de la alergia suele hacerse desde que se es muy joven, entonces es de frecuente diagn\u00f3stico en los ni\u00f1os. Igual hay personas que hacen manifestaciones tard\u00edas. Hay que hacer un correcto diagn\u00f3stico, porque puede ser una enfermedad simuladora. Los s\u00edntomas que dan son muy inespec\u00edficos\"", resalt\u00f3.\nPuentes tambi\u00e9n respondi\u00f3:\n- \u00bfCu\u00e1les son las consultas?\nEntre un 60% y 70% de los pacientes consultan por diarrea. Es un paciente que vive con distensi\u00f3n abdominal, que vive inflado. En los ni\u00f1os, es muy posible que se den retardos en el crecimiento, v\u00f3mitos y que luzcan un poco cansados. Un s\u00edntoma caracter\u00edstico es que las heces quedan flotando en el agua del sanitario y tienen un aspecto aceitoso. Todos, alguna vez en la vida, hemos tenido esos s\u00edntomas. Por eso no son claros, no son exclusivos de la celiaqu\u00eda.\n- \u00bfQu\u00e9 tan incapacitante puede ser?\nMuy incapacitante. Este paciente es alguien que va al ba\u00f1o entre 12 y 15 veces al d\u00eda. Si se est\u00e1 en la casa, no hay mayor problema. Pero si es alguien, laboralmente activo, es casi que imposible realizar funciones con este condicionante. Puede pasar que si no se alimentan bien, tampoco van a tener un buen desempe\u00f1o escolar ni en el trabajo.\n- \u00bfTienen algo qu\u00e9 ver los productos qu\u00edmicos en los alimentos?\nLa inclusi\u00f3n de productos qu\u00edmicos en los alimentos es una de las teor\u00edas del origen de esta afectaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se cree que hay un componente medioambiental, que hace al organismo m\u00e1s susceptible al desarrollo de estas enfermedades. Sin embargo, no se ha podido determinar exactamente.\n- \u00bfHay grados de severidad?\nLos grados de severidad se definen dependiendo del compromiso del paciente. Una persona con mucha diarrea y con un alto grado de desnutrici\u00f3n, en el que hay un retardo severo en el desarrollo, se supone que el cuadro m\u00e9dico es muy complicado.\n- Necesitan una dieta especial...\nHay dietas para los cel\u00edacos. El tratamiento pasa por evitar todos los alimentos que contengan gluten, as\u00ed sean en cantidades m\u00ednimas. Como es una condici\u00f3n gen\u00e9tica, debe evitarse toda la vida. Regularmente, por voluntad propia, un paciente cel\u00edaco empieza a restringirse esos alimentos. La respuesta es muy buena.\n- \u00bfQu\u00e9 pruebas se hacen para diagnosticarla?\nPrimero tiene que haber una sospecha de que se padece. Desde ah\u00ed se hacen unas pruebas de materia fecal y en sangre para identificar unos anticuerpos que se elevan ante el gluten. Lo siguiente es una endoscopia (t\u00e9cnica de exploraci\u00f3n visual de una cavidad o conducto del organismo), en la que se ven planas las vellosidades del intestino delgado.\n- Sobre los alimentos 'libres de gluten'...\nEmpezar a consumir alimentos y/o productos sin gluten resulta in\u00fatil si no eres realmente al\u00e9rgico. Es que se puede ser intolerante a otra prote\u00edna o sustancia y culpar al gluten. Del pan puede hacerte da\u00f1o la levadura. No hay que entrar en dietas por modas, hay que certificar bien qu\u00e9 se tiene para evitar des\u00f3rdenes mayores.\nConmemoraci\u00f3n\nCada 5 de mayo se celebra el D\u00eda del Cel\u00edaco, conmemoraci\u00f3n que apoya la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En la fecha tambi\u00e9n se vive el D\u00eda Internacional de la Enfermedad Cel\u00edaca.\nPara un d\u00eda\nBerenice Villanueva Miranda, nutricionista dietista adscrita a la Fundaci\u00f3n Nutrir, elabor\u00f3 lo que puede ser un men\u00fa para un paciente con celiaqu\u00eda. Este puede modificarse seg\u00fan las preferencias particulares u otras enfermedades de base. La profesional recomend\u00f3 revisar las etiquetas de los productos que se utilizan y tener unos utensilios exclusivos para estos alimentos, a fin de evitar la contaminaci\u00f3n cruzada:\nDesayuno\nArepa de ma\u00edz con mantequilla (leer los componentes de este producto, pues algunas marcas utilizan aditivos con gluten). Huevo, preferiblemente cocido, o tajada de queso. Una fruta dulce (papaya, mel\u00f3n, manzana, banano, etc). M\u00e1s una bebida entre las que pueden valorarse el yogur o el kumis, la leche o el chocolate y el caf\u00e9 con leche.\nPara la media ma\u00f1ana\nFruta de preferencia y l\u00e1cteo, que puede estar acompa\u00f1ado de un cereal excepto de trigo, cebada, centeno o avena.\nAlmuerzo\nUna prote\u00edna constituida en la carne sea de res, cerdo, pollo o en pescado. Estas pueden ser adobadas con sal, ajo o hierbas naturales como el tomillo, el laurel, el or\u00e9gano, etc. Debe evitarse la salsa de soya, pues algunas compa\u00f1\u00edas usan gluten como espesante. Se pueden incluir en las preparaciones vinagres destilados, lo que puede certificarse en las informaciones nutricionales de las etiquetas.\nA la carne, se le puede acompa\u00f1ar con arroz y ensalada, evitando colocarle a esta \u00faltima semillas de trigo, cebada, centeno o avena. Tambi\u00e9n se puede agregar papa o pl\u00e1tano, ojal\u00e1 cocidos. Y si se desea sopa, pueden ser alternativas las de verduras.\nAlgo\nFruta de preferencia y ojal\u00e1 en su forma natural m\u00e1s un l\u00e1cteo, que puede estar acompa\u00f1ado de un cereal excepto los que contienen gluten.\nComida\nUna prote\u00edna que puede ser pescado o pollo. Estas se digieren mejor en la noche. Se pueden sustituir por huevo y acompa\u00f1ar de ensalada, arepa de ma\u00edz y de jugo o agua.\nDesde un abordaje nutriol\u00f3gico\nLa m\u00e9dica nutri\u00f3loga Clara Elena Gonz\u00e1lez tambi\u00e9n hizo un llamado a la comunidad para que busquen diagn\u00f3sticos adecuados: \""Dejan de comer alimentos que son necesarios. Vale hacer una prueba terap\u00e9utica que consiste en retirar el gluten, dejando pasar algunas semanas, e introduci\u00e9ndolo de nuevo para ver si se presenta -una vez m\u00e1s- la alergia\"".\nA los pacientes con este problema, seg\u00fan Gonz\u00e1lez, les quedan prohibidos los productos de panader\u00eda. La especialista dijo que a los ni\u00f1os entre los seis y ocho meses de edad, debe d\u00e1rseles productos con gluten para que despu\u00e9s no desarrollen una alergia a este.\n\""Antes se dec\u00eda que no se les pod\u00eda dar esos alimentos. Ya hoy hacerlo es una ventana de oportunidad, que consiste en desafiar al intestino. Del otro lado, tenemos muchas alternativas como pastas que no lo tienen, as\u00ed que el paciente no tiene por qu\u00e9 desnutrirse. Hay una variedad de alimentos que suplen todas las necesidades corporales. Tambi\u00e9n hay que ver que no sean intolerancias transitorias\"", advirti\u00f3 Gonz\u00e1lez.""}"
"{""title"": ""residente de Panam\u00e1"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fopinion%2Fbreves%2Fprotagonista%2Fresidente-de-panama-436648.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//opinion/breves/protagonista/residente-de-panama-436648"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""caricatura"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.lapatria.com"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.lapatria.com%2F%2Fopinion%2Fcaricaturas%2F2019-05-07-000000-436649.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.lapatria.com//opinion/caricaturas/2019-05-07-000000-436649"", ""text"": ""El uso de este sitio web implica la aceptaci\u00f3n de los T\u00e9rminos y Condiciones y Pol\u00edticas de privacidad de LA PATRIA S.A.\nTodos los Derechos Reservados D.R.A. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin la autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Reproduction in whole or in part, or translation without written permission is prohibited. All rights reserved 2015""}"
"{""title"": ""Audiencias en curso"", ""language"": null, ""source_domain"": ""www.yucatan.com.mx"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.yucatan.com.mx%2Fmerida%2Faudiencias-en-curso-44.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.yucatan.com.mx/merida/audiencias-en-curso-44"", ""text"": null}"
"{""title"": ""Los grandes retos que tiene Cartagena y ning\u00fan gobierno ha podido solucionar"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcartagena%2Flos-grandes-retos-que-tiene-cartagena-y-ningun-gobierno-ha-podido-solucionar-DH1108959.json"", ""description"": ""La crisis institucional de Cartagena ha dejado un hueco de autoridad que se ve materializado en varios problemas que, a pesar de algunos intentos por ..."", ""authors"": [""Angie Goez Ahumedo""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//cartagena/los-grandes-retos-que-tiene-cartagena-y-ningun-gobierno-ha-podido-solucionar-DH1108959"", ""text"": ""La crisis institucional de Cartagena ha dejado un hueco de autoridad que se ve materializado en varios problemas que, a pesar de algunos intentos por solucionarlos, contin\u00faan afectando la calidad de vida de sus ciudadanos.\nLa cantidad de Secretar\u00eda, direcciones y oficinas con las que cuenta el Distrito no son garant\u00eda de resoluci\u00f3n en temas como el cuidado y recuperaci\u00f3n del medio ambiente, respeto por el espacio p\u00fablico, transporte y protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico y cultural de la ciudad.\nLa aparente inoperancia de algunas dependencias, agudizada por el constante cambio de funcionarios, pone sobre la mesa el debate sobre el correcto uso o no de los presupuestos que a\u00f1o tras a\u00f1o les son adjudicados. A continuaci\u00f3n, le mostramos algunos de los problemas que tiene Cartagena y no han tenido soluci\u00f3n.\nLea aqu\u00ed: Real Cartagena y el reto que asume Santa con jugadores que ya conoce\nEstablecimiento P\u00fablico Ambiental, EPA\nEl presupuesto asignado a esta dependencia en 2019 fue de $7.859.500.643, sin embargo, el estado del medioambiente en Cartagena es incierto. Es la autoridad encargada de temas como arborizaci\u00f3n, calidad de aire y control del ruido, y para muchos ambientalistas es \u201cinoperante\u201d.\nUn informe de Calidad de Vida presentado por Cartagena C\u00f3mo Vamos en julio de 2017 alert\u00f3 sobre la falta de indicadores t\u00e9cnicos actualizados que permitan detallar la contaminaci\u00f3n a la que se exponen cada d\u00eda los cartageneros.\nLe puede interesar: Condenan a falso cirujano pl\u00e1stico en Monter\u00eda\nSeg\u00fan el informe, las \u00faltimas mediciones de ruido en la ciudad fueron realizadas en 2010 y solo en las Localidades 1 y 2. En el a\u00f1o 2011, solo se hizo en la Localidad 3. Frente al estado de la calidad de aire, \u201cnunca se han obtenido datos t\u00e9cnicos comparables, a\u00f1o tras a\u00f1o\u201d.\nAnte esto, \u00c1lvaro Vargas, director del EPA, explic\u00f3 a El Universal que desde hace algunos meses se est\u00e1 trabajando para \u2018ponerse al d\u00eda\u2019 con los indicadores que permitan detallar el estado del medio ambiente en Cartagena y superar dichas falencias. Sin embargo, a\u00fan se desconoce cu\u00e1ndo los cartageneros podr\u00e1n tener datos certeros sobre el estado del medioambiente.\nPero esto no es lo \u00fanico en que se raja el EPA , la mitigaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n en Bazurto, el cuidado de las ci\u00e9nagas para que no las invadan y el control sobre la tala de mangles, son otros pendientes que se le agregan a la lista.\nDepartamento Administrativo de Tr\u00e1nsito y Transporte, DATT\nEsta es una de las dependencias de las que m\u00e1s se quejan los cartageneros. Para 2019 le fue asignado un presupuesto de $3.438.995.727, sin embargo, en varias ocasiones el departamento ha manifestado que hacen falta agentes para poder ejercer mayores controles en la ciudad.\nMal parqueo, invasi\u00f3n de carriles por parte de estaciones ilegales de taxis y motos, falta de agentes para regular el tr\u00e1fico en puntos cr\u00edticos, e implementaci\u00f3n del taximetro son algunas de las quejas m\u00e1s recurrentes.\nEn septiembre del 2018, el Concejo de Cartagena pidi\u00f3 al DATT regular el parqueo en las calles de la ciudad, realizando operativos de control eventuales para mejorar la movilidad. Los operativos de control se cumplieron unos meses, pero despu\u00e9s los due\u00f1os de los veh\u00edculos volvieron a parquearse en las calles, seg\u00fan narraron algunos l\u00edderes comunales.""}"
"{""title"": ""Nikita habr\u00eda sido entrenada por el Clan del Golfo"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fsucesos%2Fnikita-habria-sido-entrenada-por-el-clan-del-golfo-HG1109283.json"", ""description"": ""Elo\u00edna Rosa Mu\u00f1oz Su\u00e1rez, alias Nikita o la Mona, la mujer sindicada de masacrar a cuatro j\u00f3venes en el barrio Mocar\u00ed de Monter\u00eda, habr\u00eda sido entrena..."", ""authors"": [""Nidia Serrano M.""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//sucesos/nikita-habria-sido-entrenada-por-el-clan-del-golfo-HG1109283"", ""text"": ""Elo\u00edna Rosa Mu\u00f1oz Su\u00e1rez, alias Nikita o la Mona, la mujer sindicada de masacrar a cuatro j\u00f3venes en el barrio Mocar\u00ed de Monter\u00eda, habr\u00eda sido entrenada por miembros del Clan del Golfo para el sicariato.\nAs\u00ed lo indic\u00f3 el comandante de la Polic\u00eda Metropolinata de Monter\u00eda, coronel Fredy Correa, quien sostuvo que la organizaci\u00f3n criminal estar\u00eda adelantando esa actividad con varias mujeres de esta secci\u00f3n del pa\u00eds.\nLa Polic\u00eda tiene informaci\u00f3n de inteligencia que le permite establecer que hay m\u00e1s mujeres \u2018adiestradas\u2019 para cumplir los encargos hechos por la organizaci\u00f3n criminal y como prueba de ello citan la precisi\u00f3n que tuvo Nikita, se\u00f1alada por la Fiscal\u00eda de asesinar a cuatro hombres en Mocar\u00ed el pasado 29 de abril.\nSe estableci\u00f3 adem\u00e1s que las escogen por su coraje, por tener sangre fr\u00eda, la mayor\u00eda tiene antecedentes judiciales y han pertenecido a otras estructuras armadas, seg\u00fan reportan los informes obtenidos por las autoridades.\nAlgunos de los testigos de la masacre en Mocar\u00ed indican que la mujer lleg\u00f3 como parrillera de una motocicleta, vestida de negro, y al mejor estilo de una pel\u00edcula de acci\u00f3n disparaba con dos armas al mismo tiempo, una de ellas con silenciador.\nTambi\u00e9n se\u00f1alaron que cuando los j\u00f3venes intentaban correr para escapar de la balacera, ella los persegu\u00eda y sin pudor alguno los remataba con un tiro en la cabeza. Cuando ca\u00edan al suelo le segu\u00eda disparando hasta cumplir su objetivo.\nLos rumores que hay en torno a esta mujer en Monter\u00eda es que ella se hab\u00eda ganado el respeto al interior de la organizaci\u00f3n criminal porque hab\u00eda mostrado rudeza y frialdad a la hora de \u2018ajustar las cuentas\u2019 solicitadas por los mandos del Clan del Golfo.\nLas v\u00edctimas del m\u00e1s reciente ataque sicarial perpetrado por alias Nikita, fueron Luis Alfredo Teher\u00e1n D\u00edaz, alias el Dany; Jainer Jos\u00e9 Berr\u00edo D\u00edaz, el Churro; Luis Armando Mercado Gamarra, el Cartagena, y Luis David D\u00edaz Contreras. Sin embargo, tiene otras anotaciones judiciales por homicidio.\nDe ella se conoci\u00f3 que tiene 38 a\u00f1os y tiene antecedentes judiciales por homicidio y por concierto para delinquir. Hab\u00eda estado varios meses en la c\u00e1rcel y le hab\u00edan concedido prisi\u00f3n domiciliaria porque tuvo un hijo.\nResid\u00eda en el barrio Portal 1, populoso sector de Monter\u00eda, donde las autoridades adelantaron el allanamiento luego que un testigo revelara la identidad de la presunta sicaria, con el fin de acceder a la recompensa de 15 millones de pesos que ofrecieron las autoridades.\nComo se recordar\u00e1, junto a Ni\u00f1ita tambi\u00e9n fue capturada otra mujer, Mar\u00eda Marcela Monterrosa L\u00f3pez, alias Mayito, quien reside en el barrio Villa Cielo de Monter\u00eda. Fue detenida en un operativo luego que la Polic\u00eda la sindicara de haber sido la persona encargada de identificar a los j\u00f3venes que iban a ser objeto del ajuste de cuentas.\nElla lleg\u00f3 al lugar con el pretexto de comprar un cigarrillo de marihuana y luego de identificar a los presuntos encargados de la olla de Mocar\u00ed los se\u00f1al\u00f3 a Nikita para que esta los asesinara. Dicen que ella tambi\u00e9n habr\u00eda participado en el hecho.\nLas dos mujeres fueron enviadas a la c\u00e1rcel nacional Las Mercedes, luego que el juez de control de garant\u00edas avalara la tesis entregada por la Fiscal\u00eda, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas de los perpetradores de la masacre, descritas por los testigos que estaban cerca del lugar ese lunes cuando se perpetr\u00f3 la masacre.""}"
"{""title"": ""Cinco d\u00edas despu\u00e9s, Ord\u00f3\u00f1ez no rectifica lo expresado en la OEA sobre migrantes"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcolombia%2Fcinco-dias-despues-ordonez-no-rectifica-lo-expresado-en-la-oea-sobre-migrantes-FG1109214.json"", ""description"": ""Pese a que el ministro de Relaciones Exteriores, Carlos Holmes Trujillo, dijo recientemente que el embajador de Colombia ante la Organizaci\u00f3n de Estad..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//colombia/cinco-dias-despues-ordonez-no-rectifica-lo-expresado-en-la-oea-sobre-migrantes-FG1109214"", ""text"": ""Pese a que el ministro de Relaciones Exteriores, Carlos Holmes Trujillo, dijo recientemente que el embajador de Colombia ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA), Alejandro Ord\u00f3\u00f1ez, deb\u00eda rectificar las declaraciones que hizo ante este organismo internacional en las que aseguraba que la migraci\u00f3n venezolana era una estrategia de Nicol\u00e1s Maduro para expandir el socialismo en la regi\u00f3n, cinco d\u00edas despu\u00e9s esto no ha sucedido.\n\u201cHabl\u00e9 personalmente con el embajador Ord\u00f3\u00f1ez para se\u00f1alarle que son inaceptables para el Gobierno ese tipo de actuaciones. Existe la determinaci\u00f3n de parte del presidente Duque de tomar las decisiones necesarias a la luz de los hechos que se presenten\u201d, dijo el canciller en entrevista con La W Radio.\nPor su parte, el mismo presidente, Iv\u00e1n Duque, controvirti\u00f3 lo afirmado por Ord\u00f3\u00f1ez y asegur\u00f3 que esta poblaci\u00f3n es una v\u00edctima del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, no promotora de esa ideolog\u00eda, como lo afirm\u00f3 el embajador de Colombia ante la OEA.\nLea aqu\u00ed: Colombia desautoriza a Ord\u00f3\u00f1ez ante OEA por declaraciones sobre migraci\u00f3n venezolana\n\u201cNos duele profundamente ver hermanos migrantes que llegan a nuestro territorio con hambre, sin vacunas, con fr\u00edo en los huesos y con enfermedades\u201d, agreg\u00f3 el mandatario, al tiempo que indic\u00f3 que seguir\u00e1 implementado la pol\u00edtica migratoria que viene liderando el pa\u00eds con fraternidad. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el Gobierno ve la llegada de venezolanos no como una amenaza, sino como una oportunidad, siendo conscientes de los restos que trae consigo.\nSin embargo, pese a esta solicitud de sus superiores, Ord\u00f3\u00f1ez, solo se limit\u00f3 a retrinar la rectificaci\u00f3n que hizo Trujillo, horas despu\u00e9s de conocerse su intervenci\u00f3n ante el organismo internacional. El canciller a trav\u00e9s de un video afirm\u00f3 que el fen\u00f3meno migratorio es responsabilidad de la \u201ctiran\u00eda de Maduro\u201d y al deterioro de las condiciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales por las malas decisiones del Gobierno, m\u00e1s no de quienes salen de ese pa\u00eds buscando mejores condiciones de vida.\nAs\u00ed mismo, el canciller manifest\u00f3 que los embajadores tienen el deber de ser prudentes en sus declaraciones, en especial en este tipo de coyunturas.\n\u201cLa dictadura de Nicol\u00e1s Maduro, como bien lo explicaron los profesores que acaban de intervenir, hace parte de una agenda global para irradiar en la regi\u00f3n el socialismo del siglo 21. Para ello la migraci\u00f3n y las alianzas transcontinentales son parte de la estrategia para concretar ese prop\u00f3sito, el cual lo vienen desarrollando calculadamente. No nos equivoquemos, estamos ante un plan fr\u00edamente calculado para desestabilizar la regi\u00f3n ejerciendo control y dominio territorial. Este se constituye en el m\u00e1s grave riesgo para la seguridad hemisf\u00e9rica\u201d, dijo el exprocurador en su intervenci\u00f3n del pasado 2 de mayo ante la OEA.\nDicha declaraci\u00f3n gener\u00f3 diversas reacciones, pero la que m\u00e1s llam\u00f3 la atenci\u00f3n fue la de Jos\u00e9 Manuel Vivanco, director de Human Rights Watch, quien dijo que lo dicho por Ord\u00f3\u00f1ez va en contrav\u00eda de los esfuerzos de Colombia para apoyar los migrantes venezolanos.""}"
"{""title"": ""Para EEUU, el deshielo mar\u00edtimo es una oportunidad comercial"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fambiente%2Fpara-eeuu-el-deshielo-maritimo-es-una-oportunidad-comercial-YG1109045.json"", ""description"": ""El hielo del \u00c1rtico se derrite, pero el secretario de Estado norteamericano se niega a hablar del cambio clim\u00e1tico. Incluso se niega a aceptar un text..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//ambiente/para-eeuu-el-deshielo-maritimo-es-una-oportunidad-comercial-YG1109045"", ""text"": ""El hielo del \u00c1rtico se derrite, pero el secretario de Estado norteamericano se niega a hablar del cambio clim\u00e1tico. Incluso se niega a aceptar un texto que lo menciona.\nPara el gobierno de Donald Trump, el derretimiento del hielo mar\u00edtimo en el \u201cextremo norte\u201d del mundo parece, m\u00e1s que un drama ecol\u00f3gico, una oportunidad comercial a explotar, y vislumbra una nueva ruta para los barcos de carga que le har\u00eda competencia a los canales de Panam\u00e1 y de Suez.\nMike Pompeo lo expres\u00f3 claramente a lo largo de dos d\u00edas de discusiones en Rovaniemi, en el \u00c1rtico finland\u00e9s, con los cancilleres de los ocho pa\u00edses miembros del Consejo \u00c1rtico: Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Finlandia, Islandia, Noruega, Rusia y Suecia.\n\u201cLas reducciones constantes del hielo mar\u00edtimo abren nuevas rutas navales y nuevas oportunidades para el comercio al reducir potencialmente en 20 d\u00edas el tiempo que necesitan los buques para navegar entre Asia y Occidente\u201d, dijo en un discurso el lunes que fue recibido con un aplauso apenas formal.\n\u201cLas rutas mar\u00edtimas del \u00c1rtico podr\u00edan convertirse en los canales de Suez y Panam\u00e1 del siglo XXI\u201d, asegur\u00f3 Pompeo.\nEl canciller finland\u00e9s, Timo Soini, cuyo pa\u00eds entregar\u00e1 la presidencia bienal del consejo, dijo el martes que no hubo declaraci\u00f3n final debido a que Estados Unidos se negaba a aceptar un texto que mencionara el cambio clim\u00e1tico.\nS\u00f3lo se emiti\u00f3 un comunicado conjunto que reafirmaba el \u201ccompromiso de mantener la paz, la estabilidad y la cooperaci\u00f3n constructiva en el \u00c1rtico\u201d.\nSoini dijo a la prensa que no quer\u00eda \u201cnombrar ni culpar a nadie\u201d y que el resultado fue \u201csuficientemente bueno\u201d para todas las partes. Durante su presidencia, Finlandia se concentr\u00f3 principalmente en el cambio clim\u00e1tico.\nUn alto funcionario estadounidense que habl\u00f3 a la prensa bajo la condici\u00f3n de anonimato rest\u00f3 importancia a la falta de una declaraci\u00f3n y defendi\u00f3 la posici\u00f3n de Pompeo de omitir la menci\u00f3n del \u201ccambio clim\u00e1tico\u201d.\n\u201cPor la sola ausencia de cierta expresi\u00f3n, no se puede inferir que Estados Unidos tiene una posici\u00f3n antiambiental\u201d, dijo el funcionario.\nPompeo reconoci\u00f3 que hab\u00eda inquietudes ambientales y dijo el martes que \u201cel gobierno de Trump comparte su profundo compromiso con la administraci\u00f3n ambiental\u201d.\n\u201cEl \u00c1rtico siempre ha sido un ecosistema fr\u00e1gil y su protecci\u00f3n es nuestra responsabilidad compartida\u201d, dijo Pompeo.\nEl secretario de Estado defendi\u00f3 tambi\u00e9n la decisi\u00f3n de Trump de retirar a Estados Unidos del acuerdo clim\u00e1tico de Par\u00eds despu\u00e9s de que un informe de la ONU sobre biodiversidad advirti\u00f3 que m\u00e1s de un mill\u00f3n de especies vegetales y animales enfrentan la amenaza de extinci\u00f3n.""}"
"{""title"": ""Jueces s\u00ed pueden restringir ingreso de la prensa a las audiencias"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcolombia%2Fjueces-si-pueden-restringir-ingreso-de-la-prensa-a-las-audiencias-AG1109075.json"", ""description"": ""\u00bfPueden o no los jueces evitar que los periodistas ingresen a una sala de audiencia para registrar la informaci\u00f3n all\u00ed dada? Fue la pregunta de seis c..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//colombia/jueces-si-pueden-restringir-ingreso-de-la-prensa-a-las-audiencias-AG1109075"", ""text"": ""\u00bfPueden o no los jueces evitar que los periodistas ingresen a una sala de audiencia para registrar la informaci\u00f3n all\u00ed dada? Fue la pregunta de seis comunicadores quienes interpusieron una acci\u00f3n legal para que se les permitiera ingresar a las diligencias m\u00e1s relevantes y de los casos m\u00e1s cruciales que se tramitan en los despachos judiciales.\nLos periodistas aseguraron que durante la audiencia que se adelant\u00f3 en contra del director de la c\u00e1rcel La Modelo de Bogot\u00e1 no les fue permitido el ingreso por orden del Juez 22 de Garant\u00edas de Bogot\u00e1. A juicio del delegado de la Rama Judicial la diligencia se llev\u00f3 a cabo de manera reservada por petici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, con base en un supuesto riesgo para las v\u00edctimas.\nSeg\u00fan los comunicadores, esta acci\u00f3n se repiti\u00f3 en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n por lo que se vieron obligados a interponer una acci\u00f3n de tutela en la que solicitaban que se les amparara sus derechos a la libertad de prensa, expresi\u00f3n e informaci\u00f3n, al trabajo y al debido proceso.\nEn primera instancia, el Tribunal Superior de Bogot\u00e1 neg\u00f3 las pretensiones de los demandantes. \u201cLa tutela no est\u00e1 prevista para solicitar el amparo de los hechos futuros, particularmente frente a la petici\u00f3n relativa a que les permitiera el ingreso a las audiencias que se llevar\u00edan a cabo en segunda instancia\u201d.\nLe puede interesar: Enfermedades que da\u00f1an tus ri\u00f1ones\nInconformes con el fallo, los comunicadores apelaron la determinaci\u00f3n, por lo que esta lleg\u00f3 a la Corte Suprema de Justicia y en la providencia proferida por la magistrada Patricia Salazar Cu\u00e9llar se explic\u00f3 que la motivaci\u00f3n del juez y de la Fiscal\u00eda para que las diligencias se realizaran de manera reservada estaba relacionada con \u201csalvaguardar la vida e integridad f\u00edsica de las v\u00edctimas y la eficacia de la informaci\u00f3n\u201d, esto porque no hab\u00eda culminado la recolecci\u00f3n de pruebas en el proceso.\nPara la Sala es claro que en esta oportunidad los derechos a la vida y la integridad personal de las posibles v\u00edctimas estaban por encima de los derechos de los comunicadores. \u201cEn esas condiciones, la decisi\u00f3n del juez 22 penal municipal con funci\u00f3n de Control de Garant\u00edas no resulta arbitraria, inmotivada o constitutiva de alguna v\u00eda de hecho. En efecto la funcionaria era la competente para limitar el acceso a la diligencia\u201d.\nSumado a esto, el fallo se\u00f1al\u00f3 que desde la oficina de prensa del Complejo Judicial de Paloquemao, donde se llev\u00f3 a cabo la diligencia, se anunci\u00f3 a trav\u00e9s de la cuenta de Twitter que \u201cJuzgado 22 de Garant\u00edas: inician las audiencias preliminares contra el director de la c\u00e1rcel la Modelo y otros funcionarios por presuntos actos de corrupci\u00f3n al interior del penal\u201d.\nBajo ese entendido, la Sala consider\u00f3 que \u201cno existi\u00f3 la afectaci\u00f3n de los derechos alegados por los demandantes toda vez que la juez del caso limit\u00f3 la publicidad y por esa v\u00eda a la libertad de informaci\u00f3n, sobre las particularidades reunidas en las audiencias preliminares a su cargo, ofreciendo una justificaci\u00f3n constitucionalmente admisible\u201d.\nPese a que la Corte le dio la raz\u00f3n al juzgado, record\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n ejercen una importante labor de control y vigilancia de la vida estatal, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de posibles actos de corrupci\u00f3n en los que est\u00e1n involucrados miembros del Estado.""}"
"{""title"": ""Real Cartagena y el reto que asume Santa con jugadores que ya conoce"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fdeportes%2Ffutbol%2Fel-objetivo-de-real-cartagena-es-el-ascenso-asumo-el-reto-santa-DG1109027.json"", ""description"": ""El objetivo aqu\u00ed es el ascenso, hay un plantel bien conformado, con jugadores que los respaldan los n\u00fameros, trabajaremos y aprovecharemos todas las g..."", ""authors"": [""Carlos Caballero Villa""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//deportes/futbol/el-objetivo-de-real-cartagena-es-el-ascenso-asumo-el-reto-santa-DG1109027"", ""text"": ""El objetivo aqu\u00ed es el ascenso, hay un plantel bien conformado, con jugadores que los respaldan los n\u00fameros, trabajaremos y aprovecharemos todas las garant\u00edas que el representativo tiene en este momento para lograr las metas trazadas\u201d.\nCon estas palabras Jos\u00e9 Fernando Santa, nuevo t\u00e9cnico de Real Cartagena, asumi\u00f3 el reto de un plantel que est\u00e1 obligado a obtener el cupo que lo lleve de regreso a la Primera divisi\u00f3n sin ninguna excusa.\nSanta relev\u00f3 en el cargo de t\u00e9cnico a Richard Parra, quien finalizadas 15 fechas de la primera fase dejando al equipo en el primer puesto, con 29 puntos, pero con serias dudas en su accionar en los \u00faltimos cuatro o cinco compromisos, lo que para los directivos no generaba confianza para encarar los cuadrangulares semifinales que se inician a partir de este fin de semana cuando Real visite a Cortulu\u00e1.\n\u201cConozco a todos los jugadores, con la gran mayor\u00eda he trabajo en este u otros equipos y eso tambi\u00e9n es una ayuda, nos sentimos tranquilos y seguros del equipo competitivo que se ha conformado. No hay excusas, se asume la responsabilidad, consideramos que podemos hacer el trabajo, aqu\u00ed el \u00fanico objetivo es el ascenso, no hay otro\u201d, asegur\u00f3 Santa a los medios de comunicaci\u00f3n en el Hotel Almirante Estelar.\nSanta agreg\u00f3 que viene con las mismas ganas y deseos que le caracterizan. \u201cEstuve en el Real en 2013 y 2017, esta es una linda oportunidad, tenemos grandes posibilidades, esperemos aprovecharlas al m\u00e1ximo. A m\u00ed me gusta que mis equipos jueguen bien, aqu\u00ed hay jugadores talentosos y esto hace m\u00e1s f\u00e1cil todo\u201d.\nNo le tiene miedo a reto, ni saca el paragua a\u00fan y cuando el equipo no lo arm\u00f3 \u00e9l y tampoco lo ha trabajado. \u201cAqu\u00ed no existe esperar haber qu\u00e9 pasa o qu\u00e9 sucede, la tengo clara, hay que apostarle a ganar el torneo del primer semestre, los pensamientos de todos deben ir encaminados hacia all\u00e1. Si asumimos el reto es porque pensamos lo podemos lograr\u201d, sostuvo.\nEl pereirano asegur\u00f3 que entre las situaciones a mejorar es la baja de rendimiento del equipo en los segundos tiempos. \u201cTenemos que resolver con nuestra metodolog\u00eda, nuestro manejo, como profesionales que somos hemos estado pendientes de la Liga y del Torneo\u201d.\nSanta asegur\u00f3 que la parte mental juega un papel importante. \u201cLa actitud de los jugadores en la cancha es innegociable y el compromiso debe ser total. Se potencializar\u00e1n de la mejor manera a cada uno de integrantes para sacarle el mejor provecho.\nV\u00edctor \u201cEl Chino\u201d Gonz\u00e1lez Scott, un exjugador de Real Cartagena, ser\u00e1 el asistente t\u00e9cnico. Felipe Guti\u00e9rrez tambi\u00e9n fue anunciando como preparador f\u00edsico.\nSanta tuvo su primer entreno con el grupo ayer en la tarde en el Jaime Mor\u00f3n. La tarea ahora es elegir el once titular que enfrentar\u00e1 a Cortulu\u00e1 teniendo en cuenta que hay algunos jugadores lesionados. Ganar el cupo a la final es la misi\u00f3n.""}"
"{""title"": ""Comunidad de Crespo reclama atenci\u00f3n para el parque lineal Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcartagena%2Fcomunidad-de-crespo-reclama-atencion-para-el-parque-lineal-gabriel-garcia-marquez-EH1108798.json"", ""description"": ""Con una caminata, en la ma\u00f1ana de este martes, habitantes del barrio Crespo reclamaron atenci\u00f3n de las autoridades locales y nacionales para el parque..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//cartagena/comunidad-de-crespo-reclama-atencion-para-el-parque-lineal-gabriel-garcia-marquez-EH1108798"", ""text"": ""Con una caminata, en la ma\u00f1ana de este martes, habitantes del barrio Crespo reclamaron atenci\u00f3n de las autoridades locales y nacionales para el parque lineal Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez.\nLos habitantes se sienten inconformes por el retiro de las m\u00e1quinas biosaludables para hacer deporte, por la falta de una arborizaci\u00f3n adecuada en el sitio y por la inseguridad.\nLuis Antonio Gonz\u00e1lez, edil de la Localidad Hist\u00f3rica y del Caribe Norte afirm\u00f3 que el Consorcio V\u00eda al Mar retir\u00f3 las m\u00e1quinas de hacer deporte argumentando que entre sus deberes contractuales no est\u00e1 hacerle mantenimiento a estos equipos y la firma no cuenta con los recursos para hacerlo.\n\u201cImpidieron, adem\u00e1s, que Sacsa donara unos juegos para los ni\u00f1os, por el mismo motivo, porque ellos no pod\u00edan hacerle mantenimiento\u201d, explic\u00f3 Luis Gonz\u00e1lez.\nOtra de las quejas que tiene la comunidad frente al trato que el Consorcio le est\u00e1 dando al parque tiene que ver con la arborizaci\u00f3n. Manifiestan que los arboles que fueron sembrados all\u00ed no son adecuados para esa zona ya que en \u00e9poca de verano mueren y el parque queda ofreciendo una \u201cvista empobrecida\u201d.\nEl tercer punto que destacan es la inseguridad a la que est\u00e1n expuestos los visitantes del parque. \u201cEste es una extensi\u00f3n bastante grande y el CAI de Crespo no da abasto porque los polic\u00edas adscritos a \u00e9l deben estar pendientes de otros barrios por ese motivo lo ideal es que aqu\u00ed se instale un CAI ambiental para que cuide del buen uso del parque y al tiempo vele por la seguridad de los visitantes\u201d, comenta Gonz\u00e1lez.\nLos habitantes de Crespo le pidieron a las autoridades locales y nacionales la importancia que tiene este parque dado su nombre. \u201cSi un turista escucha que aqu\u00ed hay un parque que se llama Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez lo m\u00e1s probable es que quiera conocerlo y \u00bfqu\u00e9 impresi\u00f3n se va a llevar?\u201d, puntualiz\u00f3 Gonz\u00e1lez.\nFrente a las quejas, se espera que el Consorcio V\u00eda al Mar expida en el transcurso del d\u00eda un comunicado de prensa.""}"
"{""title"": ""En 5 ciudades de la Costa, las mayores variaciones de precios en abril"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Feconomica%2Fen-5-ciudades-de-la-costa-las-mayores-variaciones-de-precios-en-abril-CH1108477.json"", ""description"": ""En abril, cinco de las 8 ocho ciudades capitales de la Costa Caribe colombiana se ubicaron entre las de mayores variaciones de precios, seg\u00fan el m\u00e1s r..."", ""authors"": [""Hermes Figueroa Alc\u00e1zar""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//economica/en-5-ciudades-de-la-costa-las-mayores-variaciones-de-precios-en-abril-CH1108477"", ""text"": ""En abril, cinco de las 8 ocho ciudades capitales de la Costa Caribe colombiana se ubicaron entre las de mayores variaciones de precios, seg\u00fan el m\u00e1s reciente reporte del DANE.\nSanta Marta (1,14%), Monter\u00eda (1,04%), Sincelejo (0,90%), Cartagena (0,87%) y Valledupar (0,82%) lideraron el ranking inflacionario de ese mes, superando en todos los casos el promedio nacional que para el periodo fue de 0,50%.\nBarranquilla fue la ciudad de menores variaciones de precios en la regi\u00f3n con 0,45%, por debajo del promedio nacional.\nLos resultados espec\u00edficos de Cartagena en abril reportan que el grupo de bienes y servicios que mayor variaci\u00f3n de precios registr\u00f3 fue el de alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas, con 2,25%, seguido por salud (1,65%) y bebidas alcoh\u00f3licas y tabaco (1,25%). Los de menores variaciones: prendas de vestir y calzado (-0,17%), restaurantes y hoteles (-0,55%) y muebles (0,22%).\nEn lo corrido del a\u00f1o (enero-abril) los grupos de mayor variaci\u00f3n de precios fueron educaci\u00f3n (6,72%), salud (3,98%) y alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas (3,98%). Las menores variaciones fueron prendas de vestir y calzado (-0,55%), recreaci\u00f3n y cultura (0,93%) y muebles (1,21%).\nEn los primeros cuatro meses del a\u00f1o, abril ha sido el mes de mayor crecimiento de los precios en Cartagena (ver cuadro).""}"
"{""title"": ""Entre el activismo y las tarjetas: la historia del D\u00eda de las Madres"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fespecial%2Fcomercio%2Fentre-el-activismo-y-las-tarjetas-la-historia-del-dia-de-las-madres-YC1105771.json"", ""description"": ""El culto a la maternidad ha existido desde tiempos remotos, aunque no as\u00ed la idea de honrar a las mujeres madres. En muchas civilizaciones antiguas ex..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//especial/comercio/entre-el-activismo-y-las-tarjetas-la-historia-del-dia-de-las-madres-YC1105771"", ""text"": ""El culto a la maternidad ha existido desde tiempos remotos, aunque no as\u00ed la idea de honrar a las mujeres madres. En muchas civilizaciones antiguas exist\u00eda al menos una diosa \u201cmam\u00e1\u201d a la que se adoraba como s\u00edmbolo de fertilidad y vida, fuera Isis (Egipto), Rea (Grecia), o Bachu\u00e9 (Pueblo Muisca). Una de las fiestas de anta\u00f1o que m\u00e1s se asemejan a lo que conocemos como D\u00eda de las Madres es el Mothering Sunday (Domingo de los cuidados maternos) del cristianismo. Surgi\u00f3 en el siglo XVI como un d\u00eda para honrar a la 'Madre Iglesia', pero con el tiempo se convirti\u00f3 en una celebraci\u00f3n familiar en honor a las madres. Esta fiesta cat\u00f3lica y anglicana, que se lleva a cabo el cuarto domingo de la Cuaresma, a\u00fan pervive en pa\u00edses como el Reino Unido e Irlanda. El D\u00eda de la Madre est\u00e1 asociado con otras fiestas religiosas y seculares en muchos lugares. Se celebra junto con el D\u00eda Internacional de la Mujer, el Equinoccio de Primavera, la Fiesta de la Inmaculada Concepci\u00f3n o las conmemoraciones de hechos hist\u00f3ricos.\nActivismo materno\nEl D\u00eda de las Madres reconocido en m\u00e1s de 90 pa\u00edses tuvo sus or\u00edgenes en el siglo XIX, en los Estados Unidos. Las actividades que ten\u00edan que ver con los cuidados y la atenci\u00f3n eran vistas como maternales y eso inspir\u00f3 a muchas activistas a dirigir los mismos cuidados que prodigaban a sus hijos hacia el resto de sus comunidades. Ellas propusieron celebrar el 'Mothers Day' (D\u00eda de las Madres) como una fiesta de que resaltaba el rol de la mujer como guardiana y miembro importante del tejido social. Seg\u00fan la historiadora Stephanie Coontz, autora del libro 'El modo en que nunca fuimos', ese d\u00eda \""se origin\u00f3 para celebrar las actividades organizadas por las mujeres fuera del hogar\"". La labor de Ann Maria Reeves fue una de las m\u00e1s notables durante esos a\u00f1os. Ella cre\u00f3 una serie de Clubes Laborales del D\u00eda de las Madres a lo largo del estado donde naci\u00f3 y creci\u00f3: Virginia Occidental. Seg\u00fan los archivos estatales, dichos establecimientos se encargaban de \""recaudar fondos para medicinas, dar empleo a las mujeres con madres enfermas de tuberculosis e inspeccionar la calidad de la leche embotellada y los alimentos\"". Durante la Guerra de Secesi\u00f3n, Reeves orden\u00f3 a los clubes atender a los soldados de ambos bandos por igual y mostrarse neutrales. M\u00e1s tarde, para resarcir los \u00e1nimos causados por el conflicto y reintegrar a las comunidades de Virginia Occidental, la activista organiz\u00f3 una fiesta, en 1865, que se llam\u00f3 'Mothers' Friendship Day' (D\u00eda de la Amistad de las Madres) y continu\u00f3 celebr\u00e1ndose durante muchos a\u00f1os. Este tipo de actividades coincidieron con el auge del movimiento sufragista en el pa\u00eds, cuando muchas mujeres buscaban formas de expresar sus ideas pol\u00edticas y generar un cambio en la sociedad. En ese contexto, activistas como Julia Ward Howe propusieron el D\u00eda de las Madres como una forma de pacifismo colectivo, resaltando el sufrimiento que las guerras representaba para las familias desde el punto de vista de las mujeres que ve\u00edan a sus maridos e hijos morir. \""De las entra\u00f1as de la tierra devastada se alza una voz junto con la nuestra: \u00a1Desarmen, desarmen! Puesto que muchas veces los hombres han abandonado el arado y el yunque ante los llamados de la guerra, dejen a las mujeres abandonar lo que quede del hogar para un gran y sincero d\u00eda de concejo\"", escribi\u00f3 Howe en su 'Llamado a las mujeres del mundo' (1870), que se conoce como la 'Proclama del D\u00eda de las Madres'.\nLa visi\u00f3n sentimental""}"
"{""title"": ""Manualidades, detalles \u00fanicos y emotivos para mam\u00e1"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fespecial%2Fcomercio%2Fmanualidades-detalles-unicos-y-emotivos-para-mama-JN1096847.json"", ""description"": ""Para celebraciones especiales como el D\u00eda de la Madre, explotan las propagandas publicitarias de almacenes de cadena, boutiques, tiendas de belleza y ..."", ""authors"": [""Tania Fl\u00f3rez Dechamps""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//especial/comercio/manualidades-detalles-unicos-y-emotivos-para-mama-JN1096847"", ""text"": ""Para celebraciones especiales como el D\u00eda de la Madre, explotan las propagandas publicitarias de almacenes de cadena, boutiques, tiendas de belleza y tecnol\u00f3gicas que aseguran tener \u201cel regalo perfecto\u201d para mam\u00e1. Sin embargo esta situaci\u00f3n puede ser abrumadora y al final es confuso decidir sobre qu\u00e9 regalar a la madre, t\u00edas, suegras o esas personas que fungen como tal en nuestra vida. Si le ha pasado lo anterior, afortunadamente tiene una alternativa : los regalos manuales o como se han popularizado recientemente, detalles DIY (Do it yourself, en ingl\u00e9s), que requieren solo de buena disposici\u00f3n, tiempo y mucha creatividad La cartagenera Evelyn Osorio Stave, dise\u00f1adora gr\u00e1fica y creadora de la marca \u2018Chocorejo\u2019, recomienda a los lectores de El Universal consejos pr\u00e1cticos para que su proyecto DIY sea exitoso.\nMateriales econ\u00f3micos\nAunque en las redes sociales es com\u00fan ver manualidades despampanantes, que requieren de muchos materiales con los que quiz\u00e1 no est\u00e9 familiarizado, no necesita de todos ellos para su regalo DIY. Con cartulina, hilo, aguja de coser, tijeras, pinturas y reglas puede hacer mucho, desde una tarjeta, hasta personalizar un coj\u00edn, de acuerdo con la recomendaci\u00f3n de Evelyn Osorio Stave.\n\u00bfPoca creatividad?\nSi tiene toda la disposici\u00f3n para hacer su regalo a mano pero no se le ocurre ninguna idea, hay m\u00faltiples opciones que le pueden servir de fuente de inspiraci\u00f3n. Evelyn Osorio recomienda plataformas como Pinterest, que mediante tableros tem\u00e1ticos ofrece infinidad de alternativas para hacer a mano, incluyendo el paso a paso. En redes sociales como Youtube e Instagram tambi\u00e9n se pueden encontrar ideas de regalos y tutoriales expr\u00e9s. Pero es importante que en todo momento tenga en cuenta que el gran valor de su proyecto a mano es la personalizaci\u00f3n. Incluir un detalle como los colores preferidos del destinatario del obsequio o un mensaje que quiera transmitir, es fundamental.\nSin temor\nSi usted es novato, no se preocupe y no tenga temor de iniciar la manualidad. Defina la opci\u00f3n que m\u00e1s le guste para esa persona especial, consiga los materiales y dibuje plantillas si es necesario, para que el trabajo sea m\u00e1s pr\u00e1ctico. La dise\u00f1adora gr\u00e1fica cartagenera indica que \u201chay que experimentar y dejarse llevar, siempre se puede aportar algo nuevo a la idea a desarrollar y poner un estilo propio\u201d.\nPlanifique\nOsorio Stave cuenta que un proyecto de manualidad, por lo general, no toma m\u00e1s de un d\u00eda en hacerse, pero es importante planificar con anticipaci\u00f3n a la fecha especial para evitar contratiempos y contar con m\u00e1s tiempo disponible si es que se requiere de m\u00e1s de un intento.\nLa cereza del pastel\nSi ya compr\u00f3 el regalo para su madre puede complementarlo con una manualidad. Un detalle personalizado nunca estar\u00e1 de m\u00e1s y seguramente ser\u00e1 m\u00e1s preciado que cualquier otro comercial que adquiera.\nSobre Chocorejo""}"
"{""title"": ""Joyas: un presente exquisito y perdurable para mam\u00e1"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fespecial%2Fcomercio%2Fjoyas-un-presente-exquisito-y-perdurable-para-mama-FN1096474.json"", ""description"": ""Mam\u00e1. Para algunos simplemente es un oficio o algo natural de la vida, pero para otros lo es todo. S\u00ed, una madre es amiga, hermana, confidente; es aqu..."", ""authors"": [""Wendy Chim\u00e1 P.""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//especial/comercio/joyas-un-presente-exquisito-y-perdurable-para-mama-FN1096474"", ""text"": ""Mam\u00e1. Para algunos simplemente es un oficio o algo natural de la vida, pero para otros lo es todo. S\u00ed, una madre es amiga, hermana, confidente; es aquella persona en la que puede confiar todos tus problemas y es quien, a pesar de todas las circunstancias, estar\u00e1 siempre ah\u00ed para usted. Una madre es una joya de mucho valor en la vida de todos y \u00bfqu\u00e9 mejor regalo para esa mujer que nos trajo al mundo que un detalle brillante y acorde con su estilo? Se acerca el d\u00eda para celebrarlas, por lo que si a\u00fan no ha conseguido el regalo perfecto para ella, aqu\u00ed le contamos cu\u00e1les son las joyas con las que podr\u00e1 sorprenderla.\nPulseras\nSeg\u00fan los expertos, las pulseras o los brazaletes denotan amor, amistad y protecci\u00f3n debido a su forma circular, por lo que lo mejor es escoger una de acuerdo al tama\u00f1o de la mu\u00f1eca de su madre y de material duradero. Las pulseras con diamantes y topacios en tonos pasteles son las que m\u00e1s se venden para el mes de las madres, debido a la delicadeza que las caracteriza. Pero si a esa persona especial en tu vida no le gustan mucho los colores, puede escoger una de solo metal y as\u00ed la podr\u00e1 combinar con aretes o collares del mismo estilo. Si la idea es sorprenderla al m\u00e1ximo, la mejor opci\u00f3n es mandar a hacer una pulsera que tenga detalles \u00fanicos, como lo son su nombre o sus iniciales.\nColgantes\nUn dije o colgante diferente para ella, tambi\u00e9n es un buen detalle en este d\u00eda. En forma de coraz\u00f3n, circular, una mu\u00f1equita o cualquier otro, lo importante es que a ella le guste y la haga sentir \u00fanica. Para combinarlo, nada mejor que una cadena de excelente calidad. Las joyer\u00edas consultadas manifestaron que los colgantes de plata u oro vermeil, tambi\u00e9n conocida como plata esterlina, est\u00e1n en tendencia. \u201cEste oro le da un aspecto de oro macizo a la pieza, pero a m\u00e1s bajo costo. Es comparable al oro puro en su apariencia y elaboraci\u00f3n. Su composici\u00f3n primaria de plata esterlina hace bajar los valores y el sistema de recubrimiento\u201d, indic\u00f3 la fuente consultada. Un regalo exclusivo para una madre o abuela ser\u00eda un dije con su nombre o el de su nieta o nieto, esto har\u00e1 que lo luzca con mayor orgullo todos los d\u00edas. Mandar a hacer uno no toma mucho tiempo, en la mayor\u00eda de las joyer\u00edas locales el plazo de realizaci\u00f3n y entrega es de m\u00e1ximo una semana.\nAnillos\nSon un s\u00edmbolo del amor y esta es la mejor forma de expresarle a mam\u00e1 lo mucho que se le quiere. Anillos hay de todo tipo, delgados, gruesos, de un solo aro o hasta de tres, todo depende del estilo de esa mujer que le trajo al mundo. Algunos tienen piedras preciosas en la mitad, otros son simples, sin adornos, pero unos m\u00e1s tienen un toque de l\u00edneas que los hacen ser \u00fanicos. Si quiere que lleve alg\u00fan mensaje interno, el joyero se lo graba en pocos minutos.\nPendientes\nLos aretes son una parte fundamental en los accesorios de todas las mujeres. Los hay largos, cortos, de colores, de un solo tono, en fin. Si cree que este es el regalo perfecto para ella, lo que debes saber es el tipo de rostro de su madre, pues dependiendo de esto sabr\u00e1 cu\u00e1les le quedan mejor, si los que son de forma redonda, los largos con brillantes o plumas, como son algunos, o simplemente los llamados topitos.\nPara mam\u00e1s primerizas""}"
"{""title"": ""As\u00ed se jugar\u00e1n los \u00faltimos partidos en la fase de grupos de la Copa \u00c1guila"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fdeportes%2Ffutbol%2Fasi-se-jugaran-los-ultimos-partidos-en-la-fase-de-grupos-de-la-copa-aguila-AG1109266.json"", ""description"": ""La sexta jornada de la fase de grupos de la Copa \u00c1guila, el certamen que re\u00fane a los equipos de primera y segunda divisi\u00f3n del f\u00fatbol colombiano, se j..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//deportes/futbol/asi-se-jugaran-los-ultimos-partidos-en-la-fase-de-grupos-de-la-copa-aguila-AG1109266"", ""text"": ""La sexta jornada de la fase de grupos de la Copa \u00c1guila, el certamen que re\u00fane a los equipos de primera y segunda divisi\u00f3n del f\u00fatbol colombiano, se juega este mi\u00e9rcoles con un marat\u00f3n de 14 partidos, 13 de ellos desde las 3:15 de la tarde y uno en la noche.\nMillonarios, que ya gan\u00f3 el tiquete anticipado, cerrar\u00e1 la fase de grupos desde las 7:30 de la noche frente a Tigres en El Camp\u00edn, como el noveno clasificado a los octavos de final, por el reglamento del campeonato que le dio tiquete directo a esta fase a los ocho clubes que compitieron o todav\u00eda compiten en eventos internacionales.\nAtl\u00e9tico Junior, Deportes Tolima, Atl\u00e9tico Nacional, Medell\u00edn, Deportivo Cali, La Equidad, Rionegro y Once Caldas son los sembrados en los octavos de final y, adem\u00e1s de Millonarios, ahora esperan a otros siete clubes, que se conocer\u00e1n este mi\u00e9rcoles, con seis primeros lugares de cada grupo y un mejor segundo entre todas las zonas.\nEn el Grupo A, la \u2018final\u2019 de clasificaci\u00f3n la disputar\u00e1n Pereira y Leones en territorio antioque\u00f1o. Los \u2018Mateca\u00f1as\u2019 son lideres con 11 puntos y diferencia de gol de +7, pero Leones es segundo con 8 unidades y +2, as\u00ed que si los antioque\u00f1os ganan por tres goles o m\u00e1s, le arrebatar\u00e1n el lugar al Pereira. Envigado y Jaguares ya est\u00e1n eliminados.\nEn el Grupo B la disputa es entre tres equipos. Patriotas tiene 9 puntos y lo siguen Santa Fe y Boyac\u00e1 Chic\u00f3 con 7 cada uno. Con diferencia de gol de +4, Patriotas recibe a los \u2018Cardenales\u2019 que suman +1, la misma cantidad de los \u2018Ajedrezados\u2019, que visita al Bogot\u00e1.\nPara avanzar, la primera opci\u00f3n la tiene Patriotas, que necesita ganar y no depende de nada m\u00e1s. Si empata, podr\u00eda quedar eliminado si el Chic\u00f3 se impone sobre Bogot\u00e1 por tres o m\u00e1s goles. Si pierde, le da el lugar a Santa Fe, pero con el condicionante de los goles frente a una victoria paralela del Chic\u00f3.\nEn el Grupo C, todo est\u00e1 definido con Millonarios ya clasificado con 13 puntos, pero Tigres, que es segundo, si se impone sobre los \u2018Embajadores\u2019 llegar\u00eda a 11 unidades y podr\u00eda entrar a la disputa del cupo al mejor segundo. Llaneros y Fortaleza ya no tienen ninguna oportunidad.\nEn el Grupo D, la pelea tambi\u00e9n es de tres. Alianza Petrolera lidera con 8 puntos, C\u00facuta le sigue con 7 y Bucaramanga sigue vivo con 6, mientras que Valledupar ya est\u00e1 eliminado con 3. Si Alianza se impone en casa contra los \u2018Leopardos\u2019 se clasifica, si empata, debe esperar que C\u00facuta no gane en casa contra Valledupar y si pierde le da la opci\u00f3n al Bucaramanga, pero tambi\u00e9n a la espera de que los \u2018Motilones\u2019 no ganen.\nEn el Grupo E, la lucha tambi\u00e9n es entre tres. Uni\u00f3n Magdalena es l\u00edder con 9 puntos, seguido por Real Cartagena con 8 y Real San Andr\u00e9s con 7. El \u2018Cicl\u00f3n\u2019 se mide en casa contra los de la isla, con la primera opci\u00f3n del triunfo para clasificar. Si empata, necesita que el Real no gane de visita contra el Barranquilla, pero si pierde le da el lugar a su rival, San Andr\u00e9s, que entrar\u00e1 a depender del resultado de los cartageneros.\nEn el Grupo F se podr\u00eda dar el clasificado de mejor segundo, porque Am\u00e9rica es l\u00edder con 13 unidades (+5), seguido por Pasto con 10 (+1). Am\u00e9rica necesita ganar o empatar de visita contra Popay\u00e1n para avanzar, si pierde y Pasto derrota al Atl\u00e9tico en Ipiales, entrar\u00e1 en juego la diferencia de gol, con empate en 13 puntos, sin embargo, esa l\u00ednea de 13 les puede dar el tiquete de mejor segundo.\nFinalmente, en el Grupo G tambi\u00e9n se puede dar el mejor segundo, porque Atl\u00e9tico Huila y Orsomarso son l\u00edderes con 10 puntos y no se enfrentan entre s\u00ed, por tal motivo los dos pueden llegar a 13 puntos. Orsomarso le saca la posici\u00f3n a los \u2018Opitas\u2019 por diferencia de gol, con +4 frente al +1 de los de Neiva. Huila visita al Cortulu\u00e1 y Orsomarso recibe al Quind\u00edo.""}"
"{""title"": ""El cartagenero Jhogy Style regresa m\u00e1s recargado que nunca junto a Dj Dever"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Ffarandula%2Fel-cartagenero-jhogy-style-regresa-mas-recargado-que-nunca-junto-a-dj-dever-DH1108995.json"", ""description"": ""El artista urbano Jhogy Style del reality \u2018A otro nivel\u2019 lanz\u00f3 este 3 de mayo su nuevo sencillo titulado \u201cSi me besas\u201d junto a Dj Dever y su movimient..."", ""authors"": [""Andrea Rodriguez""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//farandula/el-cartagenero-jhogy-style-regresa-mas-recargado-que-nunca-junto-a-dj-dever-DH1108995"", ""text"": ""El artista urbano Jhogy Style del reality \u2018A otro nivel\u2019 lanz\u00f3 este 3 de mayo su nuevo sencillo titulado \u201cSi me besas\u201d junto a Dj Dever y su movimiento \u2018Passa Passa Sound System\u2019. \u201cDever es una persona que siempre admir\u00e9 desde mis inicios. Siempre lo vi como ejemplo a seguir, todo tiene su tiempo y creo que este era el tiempo de reencontrarnos para darle buena m\u00fasica a Colombia porque vamos estar de gira por varias ciudades y ciertos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica. La experiencia fue muy linda y se vienen muchos proyectos\u201d, dijo Jhogy.\nEl video del nuevo tema fue realizado en Cartagena y dirigido por Cristi\u00e1n Fl\u00f3rez, mostrando y resaltando lo hermoso de la tierra que lo vio crecer y la belleza de sus mujeres. Jhogy llega nuevamente para radicarse en Cartagena donde planea empezar su gira de promoci\u00f3n, la cual pasar\u00e1 por todos los rincones del pa\u00eds. Ecuador, Panam\u00e1, Italia y M\u00e9xico, ser\u00e1n otros de los pa\u00edses que visitar\u00e1 el joven cartagenero. \u201cMe siento feliz, con expectativas ya que este es mi regreso a Cartagena. Desde que me fui siempre quise volver con nueva m\u00fasica, sonando y se me cumpli\u00f3 porque todo es en el tiempo de Dios. Regres\u00e9 con el pie derecho y con el apoyo de la gente\u201d, manifest\u00f3 el cartagenero.""}"
"{""title"": ""Banco Central de Venezuela autoriza a entidades financieras comprar y vender divisas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmundo%2Fbanco-central-de-venezuela-autoriza-a-entidades-financieras-comprar-y-vender-divisas-HH1108977.json"", ""description"": ""El Banco Central de Venezuela (BCV) autoriz\u00f3 a las entidades financieras del pa\u00eds a realizar compra y venta de divisas entre personas naturales y jur\u00ed..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//mundo/banco-central-de-venezuela-autoriza-a-entidades-financieras-comprar-y-vender-divisas-HH1108977"", ""text"": ""El Banco Central de Venezuela (BCV) autoriz\u00f3 a las entidades financieras del pa\u00eds a realizar compra y venta de divisas entre personas naturales y jur\u00eddicas a trav\u00e9s de mesas de cambio, en la que los interesados podr\u00e1n presentar cotizaciones de oferta o demanda \u201csin restricci\u00f3n alguna\u201d.\nLa medida que est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web del BCV y que no especifica cu\u00e1ndo entrar\u00e1 en vigencia el nuevo mecanismo, se\u00f1ala en el art\u00edculo 1 que los bancos podr\u00e1n pactar a trav\u00e9s de su mesas de cambio entre clientes de sus instituciones \u201co en transacciones interbancarias, operaciones de compra y venta de monedas extranjeras por parte de las personas naturales y jur\u00eddicas del sector privado\u201d.\nAgrega en el art\u00edculo 6 que \u201clos interesados en presentar cotizaciones de oferta o demanda de monedas extranjeras a trav\u00e9s de las mesas de cambio de los operadores cambiarios, podr\u00e1n hacerlo sin restricci\u00f3n alguna\u201d, aunque cumpliendo requisitos.""}"
"{""title"": ""\u00bfError o truco? El vaso de Starbucks que se vio en el \u00faltimo cap\u00edtulo de Game of Thrones"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcultural%2Ferror-o-truco-el-vaso-de-starbucks-que-se-vio-en-el-ultimo-capitulo-de-game-of-thrones-KH1108927.json"", ""description"": ""En medio de la fiebre que genera Game of Thrones, una de las series m\u00e1s exitosas de HBO, los espectadores del cuarto cap\u00edtulo de la \u00faltima temporada v..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//cultural/error-o-truco-el-vaso-de-starbucks-que-se-vio-en-el-ultimo-capitulo-de-game-of-thrones-KH1108927"", ""text"": ""En medio de la fiebre que genera Game of Thrones, una de las series m\u00e1s exitosas de HBO, los espectadores del cuarto cap\u00edtulo de la \u00faltima temporada vieron un vaso de Starbucks en una de las escenas.\nLas especulaciones sobre si se trat\u00f3 de un error de la producci\u00f3n o un truco publicitario inundan las redes sociales este lunes.\nAdem\u00e1s, los usuarios dicen que este es un \u201celemento moderno que nada tiene que ver con la \u00e9poca de la historia\u201d.\nY aunque haya sido cuesti\u00f3n de segundos, este peque\u00f1o vaso que estaba junto a Daenerys, se rob\u00f3 todo el protagonismo en la noche de este domingo.\nEn el minuto 15:22 de la serie aparece el vaso:""}"
"{""title"": ""Giovanny Urshela sigue mostrando su talento con los Yanquis"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fdeportes%2Fgiovanny-urshela-sigue-mostrando-su-talento-con-los-yanquis-EH1108886.json"", ""description"": ""El cartagenero Giovanny Urshela vive un momento sublime con los Yanquis de Nueva York. Urshela conect\u00f3 anoche 2 hits, remolc\u00f3 2 carreras y anot\u00f3 otra ..."", ""authors"": [""Andr\u00e9s Fr\u00edas Utria""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//deportes/giovanny-urshela-sigue-mostrando-su-talento-con-los-yanquis-EH1108886"", ""text"": ""El cartagenero Giovanny Urshela vive un momento sublime con los Yanquis de Nueva York.\nUrshela conect\u00f3 anoche 2 hits, remolc\u00f3 2 carreras y anot\u00f3 otra para conducir a los Yanquis de Nueva York a un reiunfo 7-3 sobre los Marineros de Seattle.\nPero el antesalista colombiano no s\u00f3lo fue efectivo con el madero, sino que realiz\u00f3 tres atrapadas escalofriantes y el p\u00fablico que asisti\u00f3 a Yankee Stadium lo premio con una ovaci\u00f3n.\nEl antesalista colombiano tuvo tres turnos al bate, anot\u00f3 una carrera, conect\u00f3 dos hits y empuj\u00f3 dos anotaciones y lleg\u00f3 a un astron\u00f3mico average de .352.\nLas carreras de los Yanquis fueron anotadas por Thairo Estrada y Luke Voit (en dos oportunidades), Brett Gardner, DJ LeMahieu y Urshela.\nEl pelotero colombiano ya evidenci\u00f3 que tiene un guante m\u00e1gico. En la parte alta del tercer inning protagoniz\u00f3 una nueva joya para poner el primer out de la entrada. Luego, en los episodios siguientes fabric\u00f3 dos jugadas defensivas para enmarcar.\nY as\u00ed ha sido Urshela desde su llegada a los \u2018Mulos\u2019 con una manilla higi\u00e9nica y un bateo oportuno.""}"
"{""title"": ""D\u00f3novan Solano regresa a Grandes Ligas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fdeportes%2Fdonovan-solano-regresa-a-grandes-ligas-MH1108817.json"", ""description"": ""D\u00f3novan Solano est\u00e1 feliz. No se cambia por nadie. El infield barranquillero recibi\u00f3 anoche el llamado del m\u00e1nager Bruce Bochy, de los Gigantes de San..."", ""authors"": [""Andr\u00e9s Fr\u00edas Utria""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//deportes/donovan-solano-regresa-a-grandes-ligas-MH1108817"", ""text"": ""D\u00f3novan Solano est\u00e1 feliz. No se cambia por nadie.\nEl infield barranquillero recibi\u00f3 anoche el llamado del m\u00e1nager Bruce Bochy, de los Gigantes de San Francisco, y se convierte desde hoy en el sexto colombiano en jugar en la temporada 2019 de las Grandes Ligas.\nLa noticia tiene ilusionada a Colombia, pero en especial a Barranquilla, la tierra del m\u00e1s grande pelotero Nacional, \u00c9dgar Renter\u00eda.\nEl vers\u00e1til pelotero colombiano tiene cinco a\u00f1os de experiencia en las Ligas Mayores, toda vez que jug\u00f3 en Marlins de Miami, equipo donde d\u00e9buto en la temporada 2012; luego jug\u00f3 en 2013, 2014 y 2015. En el 2016 se convirti\u00f3 en el primer colombiano jugar en los Yanquis al participar en 9 partidos.\nSolano, 31 a\u00f1os (naci\u00f3 el 17 de diciembre de 1987) realiz\u00f3 una destacada campa\u00f1a con el equipo, Sacramento River Cats, sucursal Triple A de Gigantes de San Francisco, en la Liga de la Costa del Pac\u00edfico , promediando .322 de average, con 28 inatrapables en 87 turnos al bate, 4 dobles, 2 jonrones, 12 anotadas y 16 carreras impulsadas.\nPor esta raz\u00f3n, el piloto Bruce Bochy no dud\u00f3 en llamarlo al roster grande.\nLos seis colombianos en Grandes Ligas son: Julio Teher\u00e1n (Bravos de Atlanta), Jos\u00e9 Quintana (Cachorros de Chicago), Giovanny Urshela (Yanquis de Nueva York), Jorge Alfaro y Tayron Guerrero (Marlins de Miami) y Donovan Solano (Gigantes de San Francisco).\nLa noticia del ascenso al primer equipo de Gigantes de San Francisco, en la Liga Nacional, fue confirmado por el actual \u201cFundamentals Coach\u201d de la organizaci\u00f3n en Triple A el cartagenero Jolbert Cabrera.\nBienvenido Solano y suerte, mucha suerte.""}"
"{""title"": ""En Cartagena se analiza el futuro del negocio del cannabis medicinal"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Feconomica%2Fen-cartagena-se-analiza-el-futuro-del-negocio-del-cannabis-medicinal-BH1108542.json"", ""description"": ""El desarrollo actual y futuro de las empresas que trabajan con el cannabis medicinal en Colombia y el mundo ser\u00e1 el eje central de ExpoCannabiz 2019, ..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//economica/en-cartagena-se-analiza-el-futuro-del-negocio-del-cannabis-medicinal-BH1108542"", ""text"": ""El desarrollo actual y futuro de las empresas que trabajan con el cannabis medicinal en Colombia y el mundo ser\u00e1 el eje central de ExpoCannabiz 2019, Business Conference, un evento que congregar\u00e1 desde este jueves en Cartagena a cerca de 200 empresarios, inversionistas y expertos internacionales del sector, en el Centro de Convenciones.\nSe complementa con una muestra comercial en la que estar\u00e1n representadas 170 empresas.\nEntre los expertos internacionales invitados se destaca el expresidente de M\u00e9xico, Vicente Fox, responsable del Centro Fox y miembro de la Junta Directiva de Khiron Leaf Science y es una de las figuras p\u00fablicas m\u00e1s reconocidas en temas de legalizaci\u00f3n del cannabis en Latinoam\u00e9rica y el artista norteamericano James Belushi.\nDel lado nacional se espera la presencia del senador de la Rep\u00fablica de Colombia Juan Manuel Gal\u00e1n quien es autor de la Ley de Cannabis Medicinal y promotor de la reforma a la pol\u00edtica de drogas en el pa\u00eds. Gal\u00e1n propondr\u00e1 en Cartagena pasar del prohibicionismo y la criminalizaci\u00f3n del consumo, a una pol\u00edtica de salud p\u00fablica y de derechos humanos.\nSeg\u00fan Juli\u00e1n Tobar, director de ExpoCannabiz 2019, \u201chemos creado un espacio que busca facilitar herramientas eficaces para el desarrollo y el crecimiento de la industria del cannabis medicinal tanto a los empresarios colombianos que ya tienen establecido su negocio; como a las empresas y personas que quieren fortalecer e invertir en este novedoso y rentable mercado\u201d.\nEn Colombia 214 empresas tienen licencias aprobadas para producir cannabis medicinal.""}"
"{""title"": ""Cumplea\u00f1os"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fcumpleanos-IG1091468.json"", ""description"": null, ""authors"": [""Revista Viernes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/cumpleanos-IG1091468"", ""text"": ""La cumplimentada con sus padres, Mauricio De La Espriella y Lily Villanueva, y su hermano Salvatore De la Espriella.""}"
"{""title"": ""Carlos Torres"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fcarlos-torres-CG1091646.json"", ""description"": ""\u201cSe le nota lo coste\u00f1o\u201d, anotan algunos, para otros puede parecer extranjero. De facciones finas y camale\u00f3nico actuar, el barranquillero Carlos Torres..."", ""authors"": [""Heidi Llanes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/carlos-torres-CG1091646"", ""text"": ""\u201cSe le nota lo coste\u00f1o\u201d, anotan algunos, para otros puede parecer extranjero. De facciones finas y camale\u00f3nico actuar, el barranquillero Carlos Torres es esas figuras que trascienden con cada interpretaci\u00f3n y de esta maneja ha forjado una s\u00f3lida carrera en la televisi\u00f3n colombiana.\nLa preparaci\u00f3n es su carta de presentaci\u00f3n, hizo parte del semillero de \u201cPadres e hijos\u201d, sin embargo no tard\u00f3 en hacerse a un nombre que lo llevar\u00e1 directamente a los protag\u00f3nicos, inicialmente en \u201cFrancisco el matem\u00e1tico\u201d y m\u00e1s recientemente en \u201cLa reina del flow\u201d, con un rol antagonista que mantuvo el inter\u00e9s a lo largo de la producci\u00f3n.\nAll\u00ed fue \u201cCharly Flow\u201d, el joven que creci\u00f3 en las comunas de Medell\u00edn, pero que gracias a su inter\u00e9s por la m\u00fasica y la protecci\u00f3n permanente de un t\u00edo involucrado en el bajo mundo, logr\u00f3 convertirse en una estrella del reggaet\u00f3n, una historia muy actual, que r\u00e1pidamente subi\u00f3 el rating del canal y lo mantuvo hasta su final.\n\u201cNo me esperaba el \u00e9xito que ha tenido a nivel internacional \u201cLa reina del flow\u201d, es algo que nos ha tomado por sorpresa a todos. Yo estoy feliz de haber tenido esta oportunidad de estar en esta producci\u00f3n, no cambio a Charly Flow por ning\u00fan otro personaje de la serie\u201d, advierte Carlos.\nDe la misma manera afirma que tras hacer parte de importantes producciones, no tiene un personaje preferido, porque sencillamente todos le han gustado y tiene por costumbre dejar que sea la gente quien elija ese favorito y que ha de perdurar.\nYa se ha confirmado la segunda temporada de \u201cLa reina del flow\u201d y Carlos Torres la est\u00e1 esperando, y afirma que el p\u00fablico tambi\u00e9n, toda vez que se siente en la redes sociales y en cada pa\u00eds que visitan.\nAl interpretar a un artista del g\u00e9nero urbano, Carlos tuvo muchos referentes para su inspiraci\u00f3n, la ciudad de Medell\u00edn pudo contribuir a la creaci\u00f3n del personaje de Charly Flow a trav\u00e9s de esa cantera de artistas como Maluma, J Balvin, Piso 21, Reykon, quienes fueron sus mayores referentes. De otra parte, como todo joven de su generaci\u00f3n, se declara seguidor del reggaet\u00f3n, y ahora lo vivi\u00f3 de tal forma, afirma que el ritmo lo atrae de la mejor manera.\nEl camino del \u00e9xito\nDesde sus inicios en la pantalla chica, Carlos Torres ha tenido personajes de impacto, todos han dejado una huella y si bien afirma que no sue\u00f1a con un personaje espec\u00edfico, si aspira tener una carrera prol\u00edfica y con el reconocimiento que su talento le confiera.\nCon respecto a la actuaci\u00f3n en Colombia, asegura que cada vez conoce colegas con alt\u00edsimo nivel actoral y si de darse una oportunidad en el exterior se trata, puede moverse hasta donde est\u00e9 la oferta, afirmando que le gusta mucho lo que se est\u00e1 haciendo en Europa, especialmente en Madrid, adem\u00e1s, ser\u00eda una gran experiencia.\nEn materia de proyectos, Carlos Torres tiene muchos que ya se est\u00e1n consolidando. Uno de ellos y con mucha expectativa es el que adelanta con el Canal Caracol y que refiere al remake de la telenovela \u201cAmar y vivir\u201d, un \u00e9xito televisivo en Colombia en el a\u00f1o 1988, justamente cuando Carlos nac\u00eda y que en esa versi\u00f3n fue protagonizada por Luis Eduardo Motoa y Mar\u00eda Fernanda Mart\u00ednez, ahora es \u00e9l quien se apropia de este personaje en una historia que no ha perdido vigencia y que le acompa\u00f1a un elenco de primer nivel.\nEn esta etapa de su vida, el barranquillero tambi\u00e9n prueba como empresario al lado de su hermano y siendo fiel a su generaci\u00f3n, es muy activo en redes sociales, por lo que no dud\u00f3 en aceptar la invitaci\u00f3n de la marca MNG MAN, de la cual es influencer, compartiendo contenidos a trav\u00e9s de su instagram @carlos1torres1.\nLa notoriedad se ha posado sobre la vida y la carrera de Carlos Torres, sin embargo nada ha sido fortuito, talento, dedicaci\u00f3n y disciplina se conjugan para lograrlo, afirma que es s\u00faper disciplinado, convencido que en esta cualidad est\u00e1 la clave del \u00e9xito.""}"
"{""title"": ""Cumplea\u00f1os"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fcumpleanos-FG1091575.json"", ""description"": null, ""authors"": [""Revista Viernes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/cumpleanos-FG1091575"", ""text"": ""Andrea Ortiz, Renata Zuluaga, Pen\u00e9lope Cort\u00e9s, Isabella Morandinni, la cumplimentada, Juliana De La Espriella; Hanna Nogami y Mar\u00eda Puerta. Abajo Mar\u00eda Jim\u00e9nez, M\u00eda Oyaga, M\u00eda Estor, Fiorella De Le\u00f3n, Nicol\u00e1s Donado y Tomas Cerra.""}"
"{""title"": ""El dulce encanto"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fel-dulce-encanto-del-cheesecake-raw-MG1091538.json"", ""description"": ""Mauro Massimino, un pionero de la cocina \u2018raw\u2019 y conocido por su propia cadena de restaurantes, Buenos Aires Verde, llega por primera vez al canal de ..."", ""authors"": [""Revista Viernes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/el-dulce-encanto-del-cheesecake-raw-MG1091538"", ""text"": ""M auro Massimino, un pionero de la cocina \u2018raw\u2019 y conocido por su propia cadena de restaurantes, Buenos Aires Verde, llega por primera vez al canal de televisi\u00f3n El Gourmet con el programa de estreno \u201cM\u00e1s sano, m\u00e1s rico\u201d. En cada episodio se revelan exquisitas recetas como risottos de diferentes cereales, pizza de arroz yaman\u00ed, pastel de quinoa y papa, y bud\u00edn de bananas y ch\u00eda, entre otras. Revista Viernes te invita a preparar esta deliciosa receta de Cheesecake Raw, que el chef argentino presenta en su programa.\nINGREDIENTES\nAr\u00e1ndanos c/n\nGalletas de cacao sin cocci\u00f3n c/n\nMasa\nEsencia de vainilla c/n\nAceite de coco 15 grs\nCacao en polvo 40 grs\nCasta\u00f1as de caj\u00fa remojadas 270 grs\nHarina de almendras 25 grs\nMiel 160 grs\nSal rosada 5 grs\nRelleno\nJugo de lim\u00f3n 30 cc\nMiel 450 grs\nLeche de almendras 150 cc\nLevadura nutricional 15 grs\nCasta\u00f1as de caj\u00fa remojadas 600 grs\nAceite de coco 300 grs\nEsencia de vainilla c/n\nPREPARACI\u00d3N\nMasa\n1. Procesar casta\u00f1as de caj\u00fa remojadas hasta lograr una pasta granulada fina.\n2. Colocar en un bol y mezclar con harina de almendras tamizada, cacao en polvo tamizado, pizca de sal rosada, esencia de vainilla, aceite de coco fundido y unir los ingredientes.\n3. Colocar la masa en una tortera forrada con papel tipo vinipel y cubrir la base.\n4. Reservar en fr\u00edo por 30 minutos.\nRelleno\n1. Licuar casta\u00f1as de caj\u00fa remojadas, esencia de vainilla, jugo de lim\u00f3n, aceite de coco, levadura, leche de almendras y pizca de sal rosada.\n2. Colocar la preparaci\u00f3n bien cremosa en un bol.\n3. A\u00f1adir miel en 2 veces mezclando con batidor.\nArmado\n1. Colocar sobre el molde con la base de masa reservada la mitad del relleno y agregar trozos de galletas sin cocci\u00f3n.\n2. Completar el molde con el relleno restante y nuevamente a\u00f1adir galletas sin cocci\u00f3n por encima hundi\u00e9ndolas.\n3. Reservar en fr\u00edo hasta que el relleno est\u00e9 compacto (1 hora). Decorar con ar\u00e1ndanos frescos por encima.""}"
"{""title"": ""Grado"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fgrado-DG1091432.json"", ""description"": null, ""authors"": [""Revista Viernes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/grado-DG1091432"", ""text"": ""Andrea Ortiz, Renata Zuluaga, Pen\u00e9lope Cort\u00e9s, Isabella Morandinni, la cumplimentada, Juliana De La Espriella; Hanna Nogami y Mar\u00eda Puerta. Abajo Mar\u00eda Jim\u00e9nez, M\u00eda Oyaga, M\u00eda Estor, Fiorella De Le\u00f3n, Nicol\u00e1s Donado y Tomas Cerra.""}"
"{""title"": ""Versatilidad en el cabello, tendencia de la temporada"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fversatilidad-en-el-cabello-tendencia-de-la-temporada-NG1091395.json"", ""description"": ""Las pasarelas de la temporada pasada dejaron algunas herencias para esta y en las mismas, el peinado toma atenci\u00f3n, pues la melena larga se mantiene y..."", ""authors"": [""Revista Viernes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/versatilidad-en-el-cabello-tendencia-de-la-temporada-NG1091395"", ""text"": ""Las pasarelas de la temporada pasada dejaron algunas herencias para esta y en las mismas, el peinado toma atenci\u00f3n, pues la melena larga se mantiene y con ella las opciones para lucir radiante aun cuando el clima no sea tan complaciente.\nLos peinados eternos quedaron en el pasado, advierte el estilista y asesor de imagen Pedro P\u00e1jaro, la tendencia se sit\u00faa en la ligereza de las ondas, la fluidez del cabello, es decir, un look totalmente natural, que permita cambios r\u00e1pidos sin perder el prop\u00f3sito inicial.\nPinzas ubicadas estrat\u00e9gicamente son fundamentales en los cabellos recogidos para una fiesta, indica el experto, quien acude a este sistema para crear formas que m\u00e1s adelante dan paso a otra propuesta m\u00e1s vers\u00e1til.\nLa idea es jugar con el color que tenga el cabello y en la actualidad \u00e9ste se afianza en las tonalidades fr\u00edas, que van desprendiendo matices para dar otro nivel al peinado escogido, generalmente para situaciones casuales. Los recogidos muy elaborados tienen su aceptaci\u00f3n en las grandes galas, donde se entiende que debe permanecer impecable hasta el final de la misma.""}"
"{""title"": ""Y si de moda primaveral"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fy-si-de-moda-primaveral-se-trata-YG1091221.json"", ""description"": ""Aun cuando en Colombia no se viven las estaciones, las tendencias llegan cada temporada para posarse sobre la moda. Es el caso de una de las \u00e9pocas m\u00e1..."", ""authors"": [""Revista Viernes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/y-si-de-moda-primaveral-se-trata-YG1091221"", ""text"": ""Aun cuando en Colombia no se viven las estaciones, las tendencias llegan cada temporada para posarse sobre la moda. Es el caso de una de las \u00e9pocas m\u00e1s esperadas en el mundo, la primavera, que con la frescura y vitalidad que le caracteriza, llega a las prendas con materiales fluidos, tonalidades radiantes y una moda adaptable. Los vestidos son esa prenda caracter\u00edstica, y los estampados que evocan serenidad, se imponen en distintos largos, tejidos y dise\u00f1os, siempre guardando la frescura que les mantiene como protagonistas del look.""}"
"{""title"": ""\u00bfTe gustar\u00eda viajar a los destinos de Game of Thrones?"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fte-gustaria-viajar-a-los-destinos-de-game-of-thrones-XG1091033.json"", ""description"": ""Cuando se acaba de estrenar la \u00faltima temporada de la aclamada serie de televisi\u00f3n Game of Thrones, y los fans no quieren perderse ning\u00fan detalle, sur..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/te-gustaria-viajar-a-los-destinos-de-game-of-thrones-XG1091033"", ""text"": ""Cuando se acaba de estrenar la \u00faltima temporada de la aclamada serie de televisi\u00f3n Game of Thrones, y los fans no quieren perderse ning\u00fan detalle, surge uno de los aspectos m\u00e1s sobresalientes en estos a\u00f1os de grabaci\u00f3n, las locaciones que se han utilizado para recrear el mundo de ficci\u00f3n en el que se basa la historia creada por George R. R. Martin.\nA continuaci\u00f3n, una propuesta para visitar cuatro de los lugares emblem\u00e1ticos donde se grabaron escenas de Game of Thrones y que todo fan de la serie desear\u00eda conocer:\nDescubra la ciudad de Braavos en Girona, Espa\u00f1a\nEn la regi\u00f3n de Catalu\u00f1a se ubica este destino a s\u00f3lo 98 kil\u00f3metros de Barcelona en el noreste de Espa\u00f1a. Debido a su riqueza hist\u00f3rica, arquitect\u00f3nica y calles medievales, se convirti\u00f3 en una de las principales locaciones de la serie, sobre todo durante la sexta temporada, que ayud\u00f3 a representar la ciudad de Braavos, una parte de la Ciudadela y su catedral fue utilizada como el Gran Septo de Baelor.\nAlgunos lugares de rodaje que son imperdibles de conocer son: la Catedral de Girona, uno de los s\u00edmbolos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la ciudad que fue construida entre los siglos 18 y 19; el Monasterio Sant Pere de Galligans y el Casco antiguo de Girona. La mejor forma de llegar es desde Barcelona.\nLa Capital de los siete Reinos lo espera en Dubrovnik, Croacia\nConocida como la Perla del Adri\u00e1tico, esta ciudad amurallada situada en la costa d\u00e1lmata en Croacia es uno de los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la serie, pues ayud\u00f3 a representar la Capital de los Siete Reinos, mejor conocida como Desembarco del Rey y la ciudad de Qarth en la segunda temporada.\nLos lugares que fueron parte del rodaje y se deben conocer son: el Fuerte Lovrijenac, ubicado en la cima de un acantilado dentro del casco antiguo que ofrece hermosas vistas de la ciudad; la Torre Min\u00e8eta, considerada como el s\u00edmbolo de la ciudad; el Dubrovnik West Pier, la Fortaleza de Bokar; la Isla de Lokrum, una exuberante isla boscosa justo frente a la costa de Dubrovnik y la Escalera jesuita de la iglesia de San Ignacio.\nBelfast Irlanda del Norte, le da la bienvenida a las Islas del Hierro\nGracias a sus paisajes naturales de bosques, playas, cuevas y sobre todo por sus castillos medievales, fue elegido como uno de los escenarios principales de la serie para representar El Norte, como es conocido en la serie; las Islas de Hierro y algunas escenas de Rocadrag\u00f3n; adem\u00e1s en este destino estuvo ubicado el estudio principal de filmaci\u00f3n.\nSin duda los lugares emblem\u00e1ticos que se deben conocer son: el Puente de cuerda Carrick-Rede y el Puerto de Ballintoy, que se usaron para las tomas exteriores de Las Islas del Hierro; Dark Hedges, una hermosa avenida de hayas que se ha convertido en una de las zonas m\u00e1s fotografiadas del destino y el Castillo Ward.\nReikiavik, Islandia... M\u00e1s all\u00e1 del Muro\nLos paisajes \u00fanicos de glaciares y la naturaleza volc\u00e1nica que tiene Islandia ayudaron a representar la tierra al Norte del Muro y algunas escenas exteriores del Nido de \u00c1guilas, como se conoce en la serie; aunque parecieran estar muy lejos, realmente son accesibles y se puedes descubrir desde la capital Reikiavik.\nLos lugares que fueron parte del rodaje y se deben conocer son: la imponente Cascada de Gullfoss que mide m\u00e1s de 30 metros y el Parque Nacional de Thingvellir, declarado Patrimonio de la Humanidad por la UNESCO y una de las tres atracciones principales que conforman la famosa ruta del C\u00edrculo Dorado; adem\u00e1s este lugar es el hogar de los Caminantes Blancos en la""}"
"{""title"": ""\u201cD\u00e9jame ir\u201d, otro acierto de Andr\u00e9s Cepeda"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fviernes%2Fdejame-ir-otro-acierto-de-andres-cepeda-JH1090946.json"", ""description"": ""La productividad musical de Andr\u00e9s Cepeda no tiene l\u00edmites, los proyectos hacen parte permanente de su vida y las canciones est\u00e1n impl\u00edcitas en su res..."", ""authors"": [""Heidi Llanes""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//viernes/dejame-ir-otro-acierto-de-andres-cepeda-JH1090946"", ""text"": ""La productividad musical de Andr\u00e9s Cepeda no tiene l\u00edmites, los proyectos hacen parte permanente de su vida y las canciones est\u00e1n impl\u00edcitas en su respirar, bien sea desde la composici\u00f3n, que es su mayor fortaleza, o interpret\u00e1ndolas, que es como transportase a su mundo.\nLas colaboraciones tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en el repertorio del artista, que por estos d\u00edas est\u00e1 presente en las pantallas colombianas a trav\u00e9s de su posici\u00f3n de mentor en La Voz Kids, aun as\u00ed tuvo espacio para grabar con la banda colombiana Morat y el resultado est\u00e1 plasmado en \u201cD\u00e9jame ir\u201d, un tema original de la agrupaci\u00f3n, pero que se ajust\u00f3 perfectamente a Cepeda.\n\u201cD\u00e9jame ir\u201d lleg\u00f3 de manera fortuita a sus manos. Comenta que estando en Los \u00c1ngeles en medio de la grabaci\u00f3n de \u201cMagia\u201d con Sebasti\u00e1n Yatra, tuvo la oportunidad de tener acercamiento a Morat por intermedio del productor Mauricio Rengifo \u201cDandee\u201d, la pidi\u00f3, se la dieron, y al grabarla entendi\u00f3 que estos chicos hac\u00edan falta all\u00ed, de esta forma se lleg\u00f3 a la colaboraci\u00f3n.\nLos dos sencillos que anteceden a este tema tienen el acompa\u00f1amiento de Cali y El Dandee en \u201cTe voy a amar\u201d y Sebasti\u00e1n Yatra en \u201cMagia\u201d, un buen pre\u00e1mbulo para ese disco que se avecina, que tendr\u00e1 un par de colaboraciones m\u00e1s, a lo cual indica que todos son artistas colombianos.\nCepeda advierte que no tiene preferencias en cuanto a trabajar en compa\u00f1\u00eda, sin embargo le gusta encontrarse con proyectos que admira y por tanto escucha, entre esos los nombrados y Monsieur Perin\u00e9, que est\u00e1 seguro en este compilado.\n\u201cSon amigos, gente muy bacana y pensando en eso, siempre busco artistas que me generen empat\u00eda y esa admiraci\u00f3n, son muchos, pero por ahora voy uni\u00e9ndome a estos y el resultado me tiene feliz, porque con ellos comparto valores y concepto art\u00edstico, es un experimento que ha funcionado\u201d, afirma Andr\u00e9s.\nLa historia, el video\nEn Cepeda hay talento y de sobra, pero tambi\u00e9n est\u00e1 ese esp\u00edritu creativo que marca la diferencia. La historia de \u201cD\u00e9jame ir\u201d es de amor, de eso no hay duda, sin embargo hay algo que fue aprovechado por \u00e9l y Morat para hacer todo diferente y poner a su p\u00fablico a pensar y de paso a formar parte de este trabajo.\nLa canci\u00f3n se remite a una pareja que debe separarse por asuntos netamente profesionales, aunque est\u00e1 la opci\u00f3n de pedirle que se quede y en la otra persona aceptar o no, y es all\u00ed donde entra el p\u00fablico.\nEl video se public\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles 1 de mayo, dejando el final a decisi\u00f3n de la audiencia, una elecci\u00f3n es saber si ella decide quedarse al lado de su novio posesivo, otra es que \u00e9l se comporta de manera comprensiva y generosa, dej\u00e1ndola ser feliz en su proceso profesional. El final interactivo pone a la gente en esa misi\u00f3n, que se adelanta por medio de votos y que se podr\u00e1 ver el d\u00eda 5 de mayo.\nTeniendo en cuenta el \u00e9xito de su ya conocido proyecto \u201cCepeda en tablas\u201d, se alista para una nueva temporada, otras canciones y nuevas historias. En agosto y septiembre ser\u00e1n las fechas en Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, estrenando nuevo libreto con algunos cambios de puesta en escena.""}"
"{""title"": ""Video: esta ser\u00e1 la filosof\u00eda de Jos\u00e9 Fernando Santa con el Real Cartagena"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fvideo-esta-sera-la-filosofia-de-jose-fernando-santa-con-el-real-cartagena-JF1106931.json"", ""description"": ""\u00bfSeguir\u00e1 la l\u00ednea de Richard Parra? Esto dijo en la rueda de prensa, en la que fue presentado como t\u00e9cnico del Real Cartagena."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/video-esta-sera-la-filosofia-de-jose-fernando-santa-con-el-real-cartagena-JF1106931"", ""text"": ""El t\u00e9cnico pereirano, Jos\u00e9 Fernando Santa, fue presentado como entrenador del equipo cartagenero. Llega para asumir los cuadrangulares finales del Torneo \u00c1guila, en reemplazo de Richard Parra. Foto: \u00d3scar D\u00edaz/El Universal""}"
"{""title"": ""\u201cAvengers: Endgame\u201d contin\u00faa triunfal en Estados Unidos"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Favengers-endgame-continua-triunfal-en-estados-unidos-IF1106192.json"", ""description"": ""\u201cAvengers: Endgame\u201d continu\u00f3 su marcha triunfal en los cines de Estados Unidos al lograr 145,8 millones de d\u00f3lares este fin de semana con los que cons..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/avengers-endgame-continua-triunfal-en-estados-unidos-IF1106192"", ""text"": ""\u201cAvengers: Endgame\u201d continu\u00f3 su marcha triunfal en los cines de Estados Unidos al lograr 145,8 millones de d\u00f3lares este fin de semana con los que conserv\u00f3 sin ninguna dificultad el primer puesto en la taquilla.""}"
"{""title"": ""Video: el tr\u00e1gico caso de la cartagenera asesinada en Florida"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fvideo-el-tragico-caso-de-la-cartagenera-asesinada-en-florida-GM1097383.json"", ""description"": null, ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/video-el-tragico-caso-de-la-cartagenera-asesinada-en-florida-GM1097383"", ""text"": ""\u00c1ngel Garc\u00eda S\u00e1nchez era buscado por la Polic\u00eda por ser el principal sospechoso del asesinato de su esposa, Carolyn Espinosa, de 34 a\u00f1os. //FACEBOOK""}"
"{""title"": ""Castagena #12: \u00bfC\u00f3mo suena el sol? \u00bfQu\u00e9 es el efecto Venturi?"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fcastagena-12-como-suena-el-sol-que-es-el-efecto-venturi-NK1095539.json"", ""description"": ""Esta semana en Castagena: -Temperaturas de hasta 40\u00b0 en Cartagena M\u00e1s sobre esta noticia: *La Costa, con vientos fuertes, oleaje alto y temperaturas d..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/castagena-12-como-suena-el-sol-que-es-el-efecto-venturi-NK1095539"", ""text"": ""Esta semana en Castagena:\n-Temperaturas de hasta 40\u00b0 en Cartagena\nM\u00e1s sobre esta noticia:\n*La Costa, con vientos fuertes, oleaje alto y temperaturas de hasta 40\u00b0C\n*\u00bfPor qu\u00e9 debe evitar un golpe de calor? por Ivis Mart\u00ednez\n-El efecto Venturi, un peligro que cobra vidas en carretera\nM\u00e1s sobre esta noticia:\n*Otra persona muere en accidente en la v\u00eda Mamonal\n*Identifican a v\u00edctima de accidente en Mamonal por Zuleima Balaguera\n-Sindicatos en Cartagena marcharon en el D\u00eda Internacional del Trabajo\nM\u00e1s sobre esta noticia:\n*\u201cQueremos que el Gobierno vele por los trabajadores\u201d por Deimer Primo\n*D\u00eda del Trabajo: sindicatos en Cartagena piden revisar Plan Nacional de Desarrollo\nFACETAS PARA LEER ESTA SEMANA CON LAURA ANAYA\n1. Con leucemia, Augusto cambi\u00f3 el miedo por la fe\nHace varios meses a Augusto le diagnosticaron Leucemia Mieloide Aguda, un c\u00e1ncer con tasa de supervivencia de solo 15%. Hoy, dice estar sano gracias a su fe.\n2. Cartagena, donde desaparecen los recuerdos\nEl Museo Hist\u00f3rico de Cartagena celebra sus 95 a\u00f1os de historia, tras la recuperaci\u00f3n de sus tesoros perdidos, entre ellos, la r\u00e9plica de las llaves originales con las que se abr\u00edan las primeras puertas de la ciudad.\n3. Cuando el dinero es una condena de muerte\nPor cobrar seguros de vida, por herencias. Algunos casos sonados de asesinatos, donde la ambici\u00f3n habr\u00eda motivado la crueldad.\nCASTAGENA ES CREADO Y PRODUCIDO POR\nV\u00edctor Hugo Mora Mendoza\nAng\u00e9lica Aldana""}"
"{""title"": ""Al menos tres muertos en el este de la India por el paso del cicl\u00f3n Fani"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fal-menos-tres-muertos-en-el-este-de-la-india-por-el-paso-del-ciclon-fani-YK1095199.json"", ""description"": ""Al menos tres personas han muerto en el estado de Odisha, en el este de la India, despu\u00e9s de que el cicl\u00f3n Fani tocase tierra esta ma\u00f1ana con vientos ..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/al-menos-tres-muertos-en-el-este-de-la-india-por-el-paso-del-ciclon-fani-YK1095199"", ""text"": ""Al menos tres personas han muerto en el estado de Odisha, en el este de la India, despu\u00e9s de que el cicl\u00f3n Fani tocase tierra esta ma\u00f1ana con vientos de hasta 195 kil\u00f3metros por hora.""}"
"{""title"": ""Video: Miguel Medina se salv\u00f3 del desplome en Blas de Lezo"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fvideo-miguel-medina-se-salvo-del-desplome-en-blas-de-lezo-LH1090058.json"", ""description"": ""Miguel Medina caminaba por su barrio junto a un periodista para realizar un reportaje sobre edificaciones ilegales. Cuando llegaron al lugar, Portales..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/video-miguel-medina-se-salvo-del-desplome-en-blas-de-lezo-LH1090058"", ""text"": ""Miguel Medina caminaba por su barrio junto a un periodista para realizar un reportaje sobre edificaciones ilegales. Cuando llegaron al lugar, Portales de Blas de Lezo II se desplom\u00f3 a pocos metros.""}"
"{""title"": ""Video: piscina de un lujoso edificio colapsa tras terremoto en Filipinas"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fvideo-piscina-de-un-lujoso-edificio-colapsa-tras-terremoto-en-filipinas-MX1055790.json"", ""description"": ""Un poderoso terremoto de 6,3 grados de magnitud azot\u00f3 Filipinas y dej\u00f3 al menos 16 muertos. El sismo sorprendi\u00f3 a miles de personas en diferentes ciud..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/video-piscina-de-un-lujoso-edificio-colapsa-tras-terremoto-en-filipinas-MX1055790"", ""text"": ""Un poderoso terremoto de 6,3 grados de magnitud azot\u00f3 Filipinas y dej\u00f3 al menos 16 muertos. El sismo sorprendi\u00f3 a miles de personas en diferentes ciudades, una de ellas fue la capital, Manila, en donde los rascacielos fueron sacudidos por este temblor.\nA partir de esto en las redes sociales comenz\u00f3 a circular este aterrador video que muestra el preciso momento en el que las piscinas ubicadas en la terraza del lujoso edificio Anchor Skysuites se quebraran, provocando la ca\u00edda del agua a 181 metros de altura.""}"
"{""title"": ""Asciende a 30 el n\u00famero de cuerpos recuperados tras derrumbe en Rosas, Cauca"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fasciende-a-30-el-numero-de-cuerpos-recuperados-tras-derrumbe-en-rosas-cauca-KX1055581.json"", ""description"": ""El n\u00famero de cuerpos recuperados tras el deslizamiento en el municipio de Rosas, ubicado en el departamento del Cauca, asciende a 30, informaron este ..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/asciende-a-30-el-numero-de-cuerpos-recuperados-tras-derrumbe-en-rosas-cauca-KX1055581"", ""text"": ""El n\u00famero de cuerpos recuperados tras el deslizamiento en el municipio de Rosas, ubicado en el departamento del Cauca, asciende a 30, informaron este martes fuentes oficiales.""}"
"{""title"": ""Conoce los nuevos camareros robots"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fmultimedia%2Fvideo%2Fconoce-los-nuevos-camareros-robots-BX1055030.json"", ""description"": ""La ciencia ficci\u00f3n ya imaginaba un futuro en el que los robots son nuestros compa\u00f1eros y ayudantes. Ese tiempo ha llegado ya a un local de Budapest, d..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//multimedia/video/conoce-los-nuevos-camareros-robots-BX1055030"", ""text"": ""La ciencia ficci\u00f3n ya imaginaba un futuro en el que los robots son nuestros compa\u00f1eros y ayudantes. Ese tiempo ha llegado ya a un local de Budapest, donde unos camareros electr\u00f3nicos sirven comidas y bebidas.""}"
"{""title"": ""Procuradur\u00eda confirma suspensi\u00f3n provisional del alcalde de Bucaramanga"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcolombia%2Fprocuraduria-confirma-suspension-provisional-del-alcalde-de-bucaramanga-YH1108760.json"", ""description"": ""A trav\u00e9s de un auto fechado el lunes 6 de mayo, la Procuradur\u00eda Delegada para la Vigilancia Administrativa le inform\u00f3 a la Gobernaci\u00f3n de Santander qu..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//colombia/procuraduria-confirma-suspension-provisional-del-alcalde-de-bucaramanga-YH1108760"", ""text"": ""A trav\u00e9s de un auto fechado el lunes 6 de mayo, la Procuradur\u00eda Delegada para la Vigilancia Administrativa le inform\u00f3 a la Gobernaci\u00f3n de Santander que se mantiene la suspensi\u00f3n provisional por tres meses de Rodolfo Hern\u00e1ndez como Alcalde de Bucaramanga, acatando lo decidido por el Consejo de Estado.\nEn este sentido, la Procuradur\u00eda le notific\u00f3 a la Administraci\u00f3n Departamental para que adopte las \u201cmedidas que correspondan seg\u00fan su competencia\u201d.\nLas versiones jur\u00eddicas\nPara el abogado Julio C\u00e9sar Ortiz, quien representa los intereses de Rodolfo Hern\u00e1ndez, el mandatario local mantiene su investidura, toda vez que la suspensi\u00f3n provisional que le impuso la Procuradur\u00eda, a su juicio, ya expir\u00f3.\n\u201cEl acto disciplinario de suspensi\u00f3n provisional por tres meses contra el alcalde, Rodolfo Hern\u00e1ndez, t\u00e9cnicamente ya caduc\u00f3 en el t\u00e9rmino por el cual se hab\u00eda expedido, por lo tanto se mantiene en su cargo como Alcalde de Bucaramanga, a menos que el Procurador expida otra orden de suspensi\u00f3n provisional\u201d, consider\u00f3 Ortiz.\nPor su parte, el abogado constitucionalista, Juan Manuel Charry, consider\u00f3 que con el fallo del Consejo de Estado las resoluciones de suspensi\u00f3n en contra de Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez por parte de la Procuradur\u00eda vuelven a cobrar vigencia.\nVea aqu\u00ed el Video: as\u00ed fue la pelea entre concejal y alcalde de Bucaramanga\n\u201cA pesar de que ya han transcurrido m\u00e1s de tres meses desde la suspensi\u00f3n del Alcalde, esta no fue efectiva en su totalidad, pues la medida fue suspendida en su momento por un fallo judicial. Con la decisi\u00f3n del Consejo de Estado se computan los d\u00edas por los cuales el se\u00f1or Hern\u00e1ndez estuvo suspendido, porque los otros no fueron efectivos. No estaba cumpliendo con la sanci\u00f3n provisional\u201d, consider\u00f3 Charry.\nVisi\u00f3n similar manifest\u00f3 el abogado administrativista y polit\u00f3logo Gerardo Mart\u00ednez, quien consider\u00f3 que desde el pasado viernes, Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez deber\u00eda de haberse apartado de su cargo como Alcalde de Bucaramanga.\n\u201cEs una decisi\u00f3n que entr\u00f3 en vigencia inmediatamente fue publicada. Es decir, en este momento jur\u00eddicamente Rodolfo Hern\u00e1ndez no funge como Alcalde de Bucaramanga, hasta que se termine el tiempo de la sanci\u00f3n impuesta en su contra por la Procuradur\u00eda. Incluso, la Procuradur\u00eda podr\u00eda ampliar el plazo de la suspensi\u00f3n si as\u00ed lo prev\u00e9\u201d, se\u00f1al\u00f3 Gerardo Mart\u00ednez.\nIncluso los especialistas consideran que el mandatario local raya en el desacato a orden judicial al desconocer lo decidido por el Consejo de Estado.\nA la expectativa\nVanguardia pudo conocer que al cierre de esta edici\u00f3n, la Gobernaci\u00f3n de Santander exped\u00eda una nueva resoluci\u00f3n en la que le confirmaba a la administraci\u00f3n municipal que entraba nuevamente en vigencia la suspensi\u00f3n provisional emitida por la Procuradur\u00eda General en contra de Rodolfo Hern\u00e1ndez para desempe\u00f1arse como Alcalde de Bucaramanga.\nEn tal sentido, el gobernador de Santander, Didier Tavera, afirm\u00f3 que se mantendr\u00e1 la resoluci\u00f3n expedida por su despacho en diciembre anterior en la que se nombraba a Manuel Francisco Azuero, como alcalde encargado de Bucaramanga.\nSeg\u00fan el mandatario departamental, no cuenta con las facultades jur\u00eddicas para nombrar a alguien diferente a la persona que ya hab\u00eda designado en encargo como Alcalde.\n\u201cPara que tome otra decisi\u00f3n, tiene que pronunciarse una autoridad competente, ll\u00e1mese organismo de control o de justicia, dici\u00e9ndome tome estas acciones. No puedo tomar esas decisiones por s\u00ed solo. Ah\u00ed es donde hay unas imprecisiones jur\u00eddicas enormes\u201d, agreg\u00f3 el Gobernador de Santander.\nLe puede interesar: Consejo de Estado ratific\u00f3 suspensi\u00f3n del alcalde de Bucaramanga, Rodolfo Hern\u00e1ndez\n\u00bfQu\u00e9 dice la Procuradur\u00eda?\nTras conocer el fallo de la Secci\u00f3n Primera del Consejo de Estado, que revoc\u00f3 la sentencia del Tribunal Administrativo de Santander, la Procuradur\u00eda Primera Delegada para la Vigilancia Administrativa confirm\u00f3 que se revive la sanci\u00f3n provisional en contra de Rodolfo Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez como Alcalde de Bucaramanga.\nSeg\u00fan el Ministerio P\u00fablico, acatando el fallo del Consejo de Estado, \u201cla suspensi\u00f3n como medida cautelar en el ejercicio del cargo impuesta por este despacho, mediante auto del 29 de noviembre de 2018, recobra vigencia\u201d.\nPor ahora, se conoce que Rodolfo Hern\u00e1ndez se mantendr\u00e1 al frente de la Alcald\u00eda de Bucaramanga, atendiendo los argumentos jur\u00eddicos de su abogado defensor en este proceso.\nTerna de elegibles\nDel mismo modo, la Gobernaci\u00f3n expedir\u00e1 una nueva notificaci\u00f3n dirigida al exmagistrado Reinaldo Ram\u00edrez, y a los l\u00edderes comunales Jorge Rodr\u00edguez y Laurentina Ariza, del movimiento LEE, para que presenten la terna para suplir el cargo de Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez en la Alcald\u00eda.\n\u201cSe revivir\u00e1 el proceso para que ellos, por ser los integrantes del comit\u00e9 inscriptor de la candidatura de Rodolfo Hern\u00e1ndez a la Alcald\u00eda de Bucaramanga en 2015, presenten la terna de elegibles. El proceso se revive con los tiempos que ya hab\u00edan transcurrido en su momento\u201d, explic\u00f3 Luis Alberto Fl\u00f3rez, asesor Jur\u00eddico de la Gobernaci\u00f3n.\n\u201cMe quieren sacar\u201d\nLa confrontaci\u00f3n por la suspensi\u00f3n de Rodolfo Hern\u00e1ndez no solo se dio en el marco del debate jur\u00eddico y traspas\u00f3 al \u00e1mbito pol\u00edtico.\nA trav\u00e9s de su habitual Facebook Live, el mandatario de los bumangueses arremeti\u00f3 en contra del gobernador Didier Tavera, a qui\u00e9n se\u00f1al\u00f3 de ser el m\u00e1s interesado con su salida de la Alcald\u00eda.\n\u201cO sea que el se\u00f1or Gobernador est\u00e1 fastidiado conmigo qui\u00e9n sabe por qu\u00e9. Le voy a preguntar cu\u00e1l es la preocupaci\u00f3n que tiene de que yo siga en el cargo. \u00bfSer\u00e1 que es porque se van a adjudicar los contratos de la obra p\u00fablica de la concesi\u00f3n del peaje tanto de Lebrija como de Rionegro? \u00bfSer\u00e1 que est\u00e1 interesado en que yo no est\u00e9 presente con mis ojos vigilantes y mis delegados para que la adjudicaci\u00f3n sea limpia? Se\u00f1or Gobernador, qu\u00e9 inter\u00e9s tiene usted. Esos son intereses oscuros, ser\u00eda bueno que le dijera a la ciudadan\u00eda qu\u00e9 es lo que usted persigue\u201d, indic\u00f3 Hern\u00e1ndez.\nSobre la suspensi\u00f3n el mandatario detall\u00f3 que seg\u00fan un oficio que le entreg\u00f3 el abogado Julio Ortiz Guti\u00e9rrez, \u201cel acto administrativo de suspensi\u00f3n provisional del Alcalde de Bucaramanga perdi\u00f3 su fuerza ejecutoria, pues el proceso disciplinario ya avanz\u00f3 hasta alegatos de conclusi\u00f3n, y el t\u00e9rmino para el cual se decret\u00f3 \u2018precluy\u00f3\u2019 hace casi dos meses\u201d.\nTambi\u00e9n dijo que la protecci\u00f3n constitucional dej\u00f3 sin efecto la suspensi\u00f3n y que \u201cninguna autoridad puede aplicarlo de nuevo\u201d, puntualiz\u00f3 Rodolfo Hern\u00e1ndez.\n\u201cSolo soy notificador\u201d\nEl gobernador de Sanatander, Didier Tavera, desestim\u00f3 los se\u00f1alamientos en su contra por parte del alcalde de Bucaramanga y explic\u00f3 que, contrario a lo que considera Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez, su actuar en este tipo de decisiones judiciales es la de ser \u201cnotificador\u201d.\n\u201cEl Alcalde est\u00e1 s\u00faper confundido, y es que nadie llam\u00f3 al se\u00f1or \u2018Manolo\u2019 a posesionarse como encargado como \u00e9l dice. Ahora bien, supongamos que yo tengo inter\u00e9s de sacarlo como \u00e9l dice, es sacarlo para acatar lo que dice la Procuradur\u00eda. Yo no lo saco. Yo solo le mando una carta y \u00e9l ver\u00e1 si se sale o no se sale. Yo no voy a sacar a nadie a empujones, ni con resoluciones\u201d, acot\u00f3 Tavera Amado.\nDel mismo modo, el mandatario departamental se\u00f1al\u00f3 que tras el fallo del Consejo de Estado, el proceso vuelve a su estado inicial.\n\u201cHablo como abogado, y cuando se revoca un fallo, las cosas vuelven a su estado inicial porque revoc\u00f3 la decisi\u00f3n que suspend\u00eda los otros dos actos; ya si el se\u00f1or Alcalde los acata o no los acata, esa no es decisi\u00f3n m\u00eda. Yo no soy el que voy a ir en contrav\u00eda de una decisi\u00f3n judicial y disciplinaria. Ah\u00ed es donde hay una equivocaci\u00f3n y eso son cortinas de humo. No s\u00e9 cu\u00e1l es la preocupaci\u00f3n del Alcalde, porque si el proceso regresa en el tiempo, el que lo suple es Manolo. Ahora \u00e9l ya no conf\u00eda en Manolo\u201d, agreg\u00f3 el Gobernador.\nLa sanci\u00f3n contra el Alcalde\nLa Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n decidi\u00f3 suspender por tres meses de su cargo al Alcalde de Bucaramanga, tras el pol\u00e9mico golpe que Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez le propin\u00f3 en la nuca al concejal John Claro, el pasado 28 de noviembre.\nSeg\u00fan el ente de control disciplinario, la medida provisional se toma para prevenir posible injerencia por parte de Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez en el tr\u00e1mite de la investigaci\u00f3n en su contra.\nLa Procuradur\u00eda Delegada se\u00f1ala que tiene conocimiento de las presuntas y reiteradas conductas desplegadas por el se\u00f1or Alcalde de Bucaramanga en las cuales se podr\u00edan avizorar hechos que constituir\u00edan actos de agresi\u00f3n f\u00edsica, verbal o injuria a la ciudadan\u00eda en general y a servidores p\u00fablicos, raz\u00f3n por la cual en la actualidad, este organismo de control est\u00e1 adelantando actuaciones disciplinarias en su contra, frente a hechos que guardan relaci\u00f3n entre s\u00ed respecto del comportamiento de Rodolfo Hern\u00e1ndez como mandatario local.""}"
"{""title"": ""Audiencia de acusaci\u00f3n en caso Aquarela contin\u00faa en junio"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fcartagena%2Faudiencia-de-acusacion-en-caso-aquarela-continua-en-junio-IE1107802.json"", ""description"": ""En junio se cumplir\u00e1 un a\u00f1o de haber empezado el proceso judicial que rodea al proyecto Aquarela y en el que la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n pretende..."", ""authors"": [""Marylin Mart\u00ednez Mart\u00ednez""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//cartagena/audiencia-de-acusacion-en-caso-aquarela-continua-en-junio-IE1107802"", ""text"": ""En junio se cumplir\u00e1 un a\u00f1o de haber empezado el proceso judicial que rodea al proyecto Aquarela y en el que la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n pretende demostrar que el curador urbano n\u00famero 1, Ronald Llamas; el representante legal y el arquitecto de este proyecto, Lucas Tamayo y Claudio Restrepo, respectivamente, presuntamente permitieron la construcci\u00f3n de viviendas de inter\u00e9s social vulnerando el Plan de Ordenamiento Territorial (POT). En su momento, la Fiscal\u00eda, ante el juez Noveno Penal Municipal con funciones de Control de Garant\u00edas, le imput\u00f3 a Llamas los delitos de urbanizaci\u00f3n ilegal y prevaricato por acci\u00f3n; mientras que a Tamayo y Restrepo les imput\u00f3 urbanizaci\u00f3n ilegal y da\u00f1o en recursos naturales. Los imputados no aceptaron los cargos y el juez de Garant\u00edas decidi\u00f3 que para estas personas no ameritaba una medida de aseguramiento. Seg\u00fan expuso la Fiscal\u00eda en la imputaci\u00f3n de cargos, hubo inconsistencias en los planos presentados para la obtenci\u00f3n de certificados y licencias de construcci\u00f3n, y que una prueba de ello fue que en informaci\u00f3n aportada a Corvivienda, los constructores se\u00f1alaron que el lote en el que se levantar\u00eda el proyecto era de 5.710 metros cuadrados, mientras que a la Curadur\u00eda Urbana N\u00famero 1 le puntualizaron que las proporciones eran de 5.542 metros cuadrados. Adem\u00e1s, el ente acusador se\u00f1al\u00f3 que se dieron supuestas irregularidades en varias licencias, pues los constructores plantearon en estas licencias ciertos n\u00fameros de parqueaderos, pero en los planos se reflejaban m\u00e1s de la cuenta.\nSigue el proceso\nPese a que en segunda instancia el juez Primero Penal del Circuito de Cartagena confirm\u00f3 la decisi\u00f3n de primera instancia del juzgado Noveno Penal Municipal de Control de Garant\u00edas, de no otorgar medida de aseguramiento, el proceso judicial contin\u00faa ante un juez de conocimiento con la audiencia de acusaci\u00f3n, que arranc\u00f3 el viernes pasado con su formulaci\u00f3n ante el Juzgado S\u00e9ptimo Penal del Circuito de Cartagena. Dicha audiencia se suspendi\u00f3 para ser continuada el pr\u00f3ximo 17 de junio, a las 2 p. m., para que la defensa formule, si as\u00ed lo quiere, observaciones a la acusaci\u00f3n. En esta se presentaron como v\u00edctimas la Alcald\u00eda y el Ministerio de Cultura. Respecto al proceso, Enrique Del R\u00edo Gonz\u00e1lez, apoderado de Llamas Bustos, asegur\u00f3 a este medio que este conflicto administrativo se puede solucionar por otro medios y que el sistema penal es una alternativa extrema. \u201cLa Fiscal\u00eda es aut\u00f3noma y como titular de la acci\u00f3n penal decide si acusa o no a los imputados. Es mi opini\u00f3n que no existe ninguna conducta relevante para el derecho penal, y as\u00ed lo decidi\u00f3 el juez de Control de Garant\u00edas cuando se abstuvo de imponer medida de aseguramiento a los imputados. El conflicto administrativo suscitado por la construcci\u00f3n del proyecto Aquarela, puede solucionarse por otros medios mas id\u00f3neos. El sistema penal es la \u00faltima ratio y no puede ser usado indiscriminadamente\u201d. Por su parte, \u00c9dgar Osorio Osorio, defensor de Claudio Restrepo, afirm\u00f3 que \u201cla Fiscal\u00eda formul\u00f3 acusaci\u00f3n formal contra las personas imputadas a pesar de que dos jueces penales con funciones de Control de Garant\u00edas, en primera y segunda instancia, consideraron y decidieron que no hay inferencia razonable de autor\u00eda de los delitos por los que la Fiscal\u00eda los acus\u00f3. La actuaci\u00f3n procesal siguiente es la continuaci\u00f3n de la audiencia de formulaci\u00f3n de acusaci\u00f3n, luego la audiencia preparatoria y por \u00faltimo el juicio oral, en el que el juez de conocimiento ver\u00e1 y escuchar\u00e1 las pruebas que le ratificar\u00e1n lo establecido por los jueces de Control de Garant\u00edas\u201d.\nSin acuerdo""}"
"{""title"": ""\u201cPretendo ser un alcalde de la calle\u201d: Fernando Ara\u00fajo"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fpolitica%2Fpretendo-ser-un-alcalde-de-la-calle-fernando-araujo-BE1107928.json"", ""description"": ""El Grupo Significativo de Ciudadanos \u2018Juntos haremos el cambio\u2019, inscribi\u00f3 el nombre del excanciller y exministro Fernando Ara\u00fajo Perdomo para la cand..."", ""authors"": [""Ernesto Taborda Herrera""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//politica/pretendo-ser-un-alcalde-de-la-calle-fernando-araujo-BE1107928"", ""text"": ""\u201cVamos a obtener m\u00e1s de las firmas requeridas, un poco m\u00e1s de 100 mil, apoyados en el voluntariado, en l\u00edderes y personas que se han ofrecido a trabajar de sol a sol para ayudarnos es este proceso\u201d, expres\u00f3 Ara\u00fajo luego de la inscripci\u00f3n oficial del comit\u00e9, en la sede de delegaci\u00f3n de la Registradur\u00eda Nacional en esta ciudad.\nAnte los registradores especiales de Cartagena, Dairo Turizo y Oswaldo Vega, el comit\u00e9 inscriptor, integrado por Camilo Caviedes, Alfonso Pi\u00f1eres y Mar\u00eda Estela Larios, inscribieron a Ara\u00fajo. El objetivo es recoger entre los cartageneros m\u00e1s de 100 mil firmas, aunque el m\u00ednimo de firmas para validar una candidatura es de 50 mil.\nEl Grupo Significativo de Ciudadanos \u2018Juntos haremos el cambio\u2019, inscribi\u00f3 el nombre del excanciller y exministro Fernando Ara\u00fajo Perdomo para la candidatura a la Alcald\u00eda de Cartagena.\nLAS PROPUESTAS\nLuego del proceso de inscripci\u00f3n, el aspirante habl\u00f3 de las principales propuestas de su candidatura por la Alcald\u00eda. \u201cLa ciudad tiene tantos problemas, pero la gente me habla de la inseguridad, de la salud, la educaci\u00f3n, la movilidad. Por ello, vamos a presentar a la comunidad una serie de programas que recogen esas solicitudes. Por ejemplo, para generar empleo vamos a presentar el programa \u2018Camello para todos\u2019; para el deporte, tenemos listo el programa \u2018Cuna de campeones\u2019; para impulsar la cultura, vamos implementar \u2018Cartagena de colores\u2019; para impulsar los proyectos de los barrios tenemos la propuesta \u2018Todos para el barrio\u2019, y por la seguridad, tenemos lista la propuesta \u20181, 2, 3 por m\u00ed y por todos\u2019, y as\u00ed con programas con unos nombres que sean f\u00e1ciles para la gente entender el concepto y trabajar en eso\u201d, explic\u00f3 Ara\u00fajo.\nAgreg\u00f3 que est\u00e1 recogiendo de las comunidades todas las propuestas que surjan, \u201cporque pretendo ser un alcalde de la calle\u201d.\nEl l\u00edder pol\u00edtico, de filiaci\u00f3n conservadora, partido que presidi\u00f3 por un periodo, dijo que se inscribe por firmas y no por un partido para generar un proceso incluyente de varios sectores sociales y pol\u00edticos.\n\u201cAqu\u00ed cabemos todos, esta es una campa\u00f1a muy incluyente. Aspiro al cargo porque veo el enorme potencial que tiene Cartagena, veo ciudades en Colombia que est\u00e1n saliendo adelante como Monter\u00eda, Barranquilla, Santa Marta, progresando. Medell\u00edn c\u00f3mo ha salido del odio despu\u00e9s de la d\u00e9cada de Pablo Escobar\u201d, expres\u00f3 el aspirante.\nTambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la actual administraci\u00f3n del alcalde Pedrito Pereira.\n\u201cVeo cosas positivas, muchos programas que hay que mantener. El alcalde Pedrito Pereira se est\u00e1 esforzando porque los procesos de licitaci\u00f3n sean transparentes, eso hay que seguirlo. El programa con visi\u00f3n de Cartagena al 2033, eso hay que seguirlo por sus metas muy claras. El cambio ser\u00e1 posible con administraciones buenas continuas\u201d, expres\u00f3 Ara\u00fajo.""}"
"{""title"": ""Las Regatas Sabatinas entran en su fase final"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fdeportes%2Flas-regatas-sabatinas-entran-en-su-fase-final-IE1107785.json"", ""description"": ""La temporada 2019 de Regatas Sabatinas est\u00e1 llegando a su final en Cartagena, bajo la organizaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Velas del Club de Pesca. El pr\u00f3ximo s..."", ""authors"": [""Ernesto Armenteros De La Hoz""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//deportes/las-regatas-sabatinas-entran-en-su-fase-final-IE1107785"", ""text"": ""La temporada 2019 de Regatas Sabatinas est\u00e1 llegando a su final en Cartagena, bajo la organizaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Velas del Club de Pesca.\nEl pr\u00f3ximo s\u00e1bado se llevar\u00e1 a cabo la quinta y \u00faltima v\u00e1lida de la II Serie de Regatas Sabatinas, el evento de velas m\u00e1s importante del club, donde los navegantes ponen a prueba sus habilidades en sus respectivas embarcaciones.\nEl pasado s\u00e1bado se realiz\u00f3 la cuarta v\u00e1lida en aguas del mar Caribe y especialmente en la bah\u00eda de Cartagena. En la categor\u00eda IRC (veleros de competencia) el ganador fue Magic Bus, una tripulaci\u00f3n que con un gen competitivo muy importante en lo que tiene que ver con las regatas en La Heroica.\nEn el segunda lugar lleg\u00f3 By Luby, mientras que Kol\u00e9 Ser\u00e9 fue tercera.\nPor su parte, en la categor\u00eda HNC (cruceros de competencia), se llev\u00f3 los honores la tripulaci\u00f3n de Nepentes, con segundo lugar para Atenea y tercero para Enap.\nPara la \u00faltima v\u00e1lida de esta segunda serie de Regatas Sabatinas prevista para este s\u00e1bado, la organizaci\u00f3n inform\u00f3 que la reuni\u00f3n de patrones ser\u00e1 a las 12:30 p. m., mientas que la largada ser\u00e1 a las dos de la tarde.\nLa premiaci\u00f3n se efectuar\u00e1 a las cinco de la tarde cuando ya hayan llegado todos los participantes.""}"
"{""title"": ""Congreso Iberoamericano de S\u00edndrome de Down"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fsociales%2Fcongreso-iberoamericano-de-sindrome-de-down-XX1101734.json"", ""description"": ""En el Hotel Intercontinental se realiz\u00f3 el Congreso Iberoamericano de S\u00edndrome de Down."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//sociales/congreso-iberoamericano-de-sindrome-de-down-XX1101734"", ""text"": ""Hoy no salen los veh\u00edculos con placa:\nVeh\u00edculos particulares 3 - 4 De lunes a viernes 7 a.m a 10 a.m - 5 p.m a 8:00 p.m.\nTaxis 0 - 9 Las 24 horas del d\u00eda. No circulan los taxis con placas terminadas en los siguientes n\u00fameros:""}"
"{""title"": ""Foro \u2018La enfermedad laboral\u2019"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fsociales%2Fforo-la-enfermedad-laboral-HX1101678.json"", ""description"": ""La Sociedad Colombiana de Medicina del Trabajo organiz\u00f3 el foro \u2018La enfermedad laboral, un reto para los actores del sistema de salud\u2019, para conmemora..."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//sociales/foro-la-enfermedad-laboral-HX1101678"", ""text"": ""La Sociedad Colombiana de Medicina del Trabajo organiz\u00f3 el foro \u2018La enfermedad laboral, un reto para los actores del sistema de salud\u2019, para conmemorar el D\u00eda Internacional de la Seguridad y Salud en el Trabajo.""}"
"{""title"": ""Viernes de chef en el Club de Pesca"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fsociales%2Fviernes-de-chef-en-el-club-de-pesca-BX1101641.json"", ""description"": ""En el Club de Pesca se realiz\u00f3 el evento \u2018Viernes de Chef: Encuentro de Generaciones\u2019."", ""authors"": [""El Universal""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//sociales/viernes-de-chef-en-el-club-de-pesca-BX1101641"", ""text"": ""Hoy no salen los veh\u00edculos con placa:\nVeh\u00edculos particulares 3 - 4 De lunes a viernes 7 a.m a 10 a.m - 5 p.m a 8:00 p.m.\nTaxis 0 - 9 Las 24 horas del d\u00eda. No circulan los taxis con placas terminadas en los siguientes n\u00fameros:""}"
"{""title"": ""Regata Navegando Ilusiones 2019"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fsociales%2Fregata-navegando-ilusiones-2019-DX1101621.json"", ""description"": ""El Club de Pesca realiz\u00f3 la Regata Navegando Ilusiones 2019 y entreg\u00f3 menciones y reconocimientos a sus participantes."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//sociales/regata-navegando-ilusiones-2019-DX1101621"", ""text"": ""Hoy no salen los veh\u00edculos con placa:\nVeh\u00edculos particulares 3 - 4 De lunes a viernes 7 a.m a 10 a.m - 5 p.m a 8:00 p.m.\nTaxis 0 - 9 Las 24 horas del d\u00eda. No circulan los taxis con placas terminadas en los siguientes n\u00fameros:""}"
"{""title"": ""Turismo sexual"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fopinion%2Feditorial%2Fturismo-sexual-IH1108138.json"", ""description"": ""En nuestra edici\u00f3n del pasado domingo, bajo el t\u00edtulo \u201cCartagena le da la espalda a la industria del sexo\u201d, nos ocupamos de plasmar visiones antag\u00f3nic..."", ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//opinion/editorial/turismo-sexual-IH1108138"", ""text"": ""En nuestra edici\u00f3n del pasado domingo, bajo el t\u00edtulo \u201cCartagena le da la espalda a la industria del sexo\u201d, nos ocupamos de plasmar visiones antag\u00f3nicas sobre la aceptaci\u00f3n o rechazo en la ciudad de la realizaci\u00f3n de eventos promovidos por esas empresas, que ejemplifican la puja entre el desarrollo de la industria del sexo y el rechazo a la misma.\nPara una parte de la opini\u00f3n, tal negativa no es m\u00e1s que persecuci\u00f3n y discriminaci\u00f3n motivadas por presi\u00f3n de sectores ultraconservadores. En esa l\u00ednea, el prestigioso soci\u00f3logo Jair Vega, lo resumi\u00f3 se\u00f1alando que \u201cCartagena tiene una cultura excluyente que maneja una doble moral frente a muchos comportamientos. Admiten en la vida cotidiana actos sexistas, pero por otro lado rechazan estos eventos, que en su mayor\u00eda son privados y ni siquiera implican alguna exhibici\u00f3n a la comunidad. Ojal\u00e1 la ciudadan\u00eda rechazara de la misma manera todas esas pr\u00e1cticas cotidianas con el mismo fervor que repudian estos eventos sexuales\u201d.\nIncluso, el coordinador del colectivo Calleshortbus, considera al machismo y la pol\u00edtica electoral como factores que influyen en esa posici\u00f3n.\nEstas opiniones reflejan visiones respetables del tema, pero no explica por completo lo que ocurre en Cartagena.\nCuando se conoce de cerca lo que est\u00e1 ocurriendo en la ciudad con el horroroso crimen de la trata de personas; o del aberrante y creciente abuso de menores para saciar el apetito voraz de turistas que vienen en busca de lo que cierto mercadeo tur\u00edstico les promociona; o cuando se escuchan los testimonios de las v\u00edctimas de los depredadores sexuales que reclutan a ni\u00f1as y adolescentes en condici\u00f3n de evidente vulnerabilidad, especialmente econ\u00f3mica y cultural, puede llegar a entenderse por qu\u00e9 asumir posiciones f\u00e9rreas contra la industria del sexo es apenas una de las estrategias para que Cartagena deje de ser vista como un destino sexual.\nEsa posici\u00f3n es la que viene liderando el alcalde Pedrito Pereira, y que frente a la realidad de lo que desde su cargo seguramente ha podido conocer, le enaltece.\nEn sus declaraciones claramente se\u00f1al\u00f3 que rescatar los valores sociales y familiares de Cartagena pasa porque la ciudad sea reconocida por su patrimonio, cultura, playas, gastronom\u00eda y la calidez de su gente, y no por ser un destino sexual. En tal sentido, afirm\u00f3 que la \u201c... ciudad no es el sitio para hacer eventos que de una u otra forma promuevan la explotaci\u00f3n sexual y la trata de personas mayores o menores de edad, y que se constituyan en abuso contra las mujeres, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as\u201d.\nAun cuando nadie puede decir que eventos como fiestas y congresos porno tienen relaci\u00f3n alguna con la promoci\u00f3n o comisi\u00f3n de hechos punibles relacionados con delitos sexuales, no hay duda que el mensaje de que la ciudad no admite convertirse en sede de actos como los que se han revelado, cobra una positiva fuerza pedag\u00f3gica que rebasa, incluso, a nuestras fronteras. Por lo mismo, ante la confrontaci\u00f3n de intereses, por la delicada coyuntura que atraviesa Cartagena, a no dudarlo, hay que priorizar estos por encima de los de aquella industria.""}"
"{""title"": ""CARICATURA 07 DE MAYO"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fopinion%2Fcaricatura%2Fcaricatura-07-de-mayo-HH1108283.json"", ""description"": null, ""authors"": [], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//opinion/caricatura/caricatura-07-de-mayo-HH1108283"", ""text"": ""\u00a9 2019 - Todos los derechos reservados.\nSe proh\u00edbe la copia, redistribuci\u00f3n o retransmisi\u00f3n de cualquier material incluido en esta p\u00e1gina.\nDirecci\u00f3n: Pie del Cerro Cl. 30 No. 17-36 Cartagena, Colombia PBX: (575) 642 4646 - FAX: (575) 642 4609""}"
"{""title"": ""Las REIP"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fopinion%2Fcolumna%2Flas-reip-YH1108199.json"", ""description"": ""Las Regiones Estrat\u00e9gicas de Internacionalizaci\u00f3n Prioritaria (REIP) son un programa del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo que busca promove..."", ""authors"": [""Maria Camila Salas""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//opinion/columna/las-reip-YH1108199"", ""text"": ""Las Regiones Estrat\u00e9gicas de Internacionalizaci\u00f3n Prioritaria (REIP) son un programa del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo que busca promover las regiones \u201cen forma articulada entre los gobiernos nacional, departamental y local, con el prop\u00f3sito de potenciar las fortalezas y ventajas de cada regi\u00f3n hacia el comercio exterior y las inversiones internacionales\u201d.\nEsta estrategia, que se adelanta en diferentes zonas del pa\u00eds, entre ellas la regi\u00f3n Caribe, es una de las apuestas del Gobierno nacional para generar desarrollo social y econ\u00f3mico, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n integral de Colombia desde los departamentos, para la atracci\u00f3n de inversiones y promoci\u00f3n de las exportaciones.\nEntre los beneficios de esta iniciativa tambi\u00e9n se cuenta el impulso que da a la gesti\u00f3n de proyectos de impacto regional, los cuales estar\u00edan orientados a fomentar la integraci\u00f3n regional y el bienestar com\u00fan.\nEn el caso de la regi\u00f3n Caribe, el trabajo de las REIP se est\u00e1 articulando para los departamentos de Bol\u00edvar, Atl\u00e1ntico y Magdalena como primeros focos, priorizando la vocaci\u00f3n del territorio para fortalecer la plataforma log\u00edstica del pa\u00eds, siendo Cartagena y el departamento abanderados en el proceso por poseer una amplia oferta industrial y log\u00edstica. Cartagena tiene una diversa gama de parques industriales, adem\u00e1s del principal sector portuario del pa\u00eds, y el mayor n\u00famero de zonas francas de la regi\u00f3n. Este \u00faltimo siendo un instrumento fundamental para la atracci\u00f3n de inversiones y generaci\u00f3n de empleo que se busca bajo esta estrategia, como lo muestran las cifras de la C\u00e1mara de Zonas Francas de la Andi, donde se registran m\u00e1s de 14 mil empleos directos e indirectos generados por las 16 zonas francas (permanentes y especiales) de nuestro departamento entre las empresas de la industria de bienes y servicios y comercial.\nA esto se sumar\u00edan instrumentos que otorgar\u00eda la REIP , una especie de \u201cred carpet\u201d a grandes inversiones que quieran llegar al territorio, para lograr la consolidaci\u00f3n de una promoci\u00f3n conjunta de la regi\u00f3n, tales como facilitar tr\u00e1mites y generar incentivos locales, estos \u00faltimos con los cuales ya contamos en varios municipios como Santa Catalina, Santa Rosa de Lima, Turbaco, Clemencia y Arjona, donde cuentan con exoneraciones de Industria y Comercio y/o Predial, por lo que estamos llamados a ocupar un papel importante dentro de la estrategia.\nEste trabajo proyectar\u00eda a nivel internacional, desde las regiones, a nuestro pa\u00eds como un destino de inversi\u00f3n propicio para el establecimiento de empresas ancla donde la regi\u00f3n Caribe y en especial Cartagena y Bol\u00edvar tienen un rol fundamental.""}"
"{""title"": ""Cartagena 2030"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fopinion%2Fcolumna%2Fcartagena-2030-JH1108182.json"", ""description"": ""El Congreso de la Rep\u00fablica discuti\u00f3 y estudi\u00f3 el Plan Nacional de Desarrollo, carta de navegaci\u00f3n del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque, \u201cPacto por ..."", ""authors"": [""\u00d3scar Mar\u00edn Villalba""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//opinion/columna/cartagena-2030-JH1108182"", ""text"": ""El Congreso de la Rep\u00fablica discuti\u00f3 y estudi\u00f3 el Plan Nacional de Desarrollo, carta de navegaci\u00f3n del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque, \u201cPacto por Colombia\u201d, para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os y donde quedan incluidos varios proyectos de gran impacto regional que favorecen a la capital de Bol\u00edvar.\nDe acuerdo con los anuncios, la inversi\u00f3n programada por la naci\u00f3n supera los 31 billones de pesos y donde se informan entre otras obras: la ampliaci\u00f3n o modernizaci\u00f3n del aeropuerto Rafael N\u00fa\u00f1ez, un sistema interno con marinas y la v\u00eda circunvalar de la prosperidad, que une al Corralito de Piedra con Barranquilla. \u00bfPero y qu\u00e9 pas\u00f3 con los proyectos establecidos en la Ley 1784 o Ley de Sitio?\nEl gobierno del entonces presidente Juan Manuel Santos, sancion\u00f3 la Ley 1784 o Ley de Sitio, como un asocio a la conmemoraci\u00f3n del Bicentenario del suceso militar e hist\u00f3rico denominado Sitio de Cartagena de Indias, como una forma de reconocer la f\u00e9rrea defensa de la ciudad que hicieron aquellos cartageneros y habitantes de la naciente ciudad, una de las m\u00e1s importantes del pa\u00eds y que m\u00e1s all\u00e1 de un homenaje, la naci\u00f3n aumentaba el presupuesto de inversiones con obras de impacto social para atacar la desigualdad en los cordones de miseria que adornan el entorno.\nEn su momento nos anunciaron obras de envergadura como la protecci\u00f3n costera, el Plan Maestro de Drenajes Pluviales, el control de mareas, el sistema de ca\u00f1os y lagos y un terminal tur\u00edstico de cruceros. Asimismo el bulevar tur\u00edstico de Bocagrande y la avenida Bicentenario; la Quinta Avenida de Manga; la puesta en marcha de un sistema de transporte acu\u00e1tico; la culminaci\u00f3n de la v\u00eda Perimetral; el acueducto de Tierrabomba; la recuperaci\u00f3n de la ci\u00e9naga de la Virgen; la ampliaci\u00f3n del Corredor Industrial de Mamonal; y la proyecci\u00f3n y cristalizaci\u00f3n de un t\u00fanel o puente de conexi\u00f3n entre Bocagrande y Manga. Asimismo contemplaron un paquete de estrategias y medidas para la competitividad de Cartagena.\nObras que no vemos por ning\u00fan lado en el nuevo PND y que preocupan a la ciudad, porque las inversiones anunciadas obedecen todas a iniciativas privadas que no satisfacen a las familias vulneradas de la llamada ciudad \u201cCorralito de Piedra\u201d y que en diferentes escenarios hemos llamado la atenci\u00f3n en uni\u00f3n con las diferentes bancadas asentadas en el honorable Concejo de Cartagena.\nNecesitamos armar un frente com\u00fan, donde converjan todos los actores sociales, c\u00edvicos, pol\u00edticos y comunales, para que la inversi\u00f3n del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque impacte positivamente en nuestras comunidades vulneradas y se reduzcan los altos \u00edndices de desigualdad y pobreza que nos golpea cada d\u00eda, y lo m\u00e1s importante, para que Cartagena equilibre su econom\u00eda y exista mayor oportunidad para todos.\nCartagena 2030 debe proyectarse como desarrollo sostenible y sustentable del Caribe colombiano, donde se adopten mecanismos institucionales para la implementaci\u00f3n y seguimiento de una agenda com\u00fan.""}"
"{""title"": ""Populismo punitivo"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fopinion%2Fcolumna%2Fpopulismo-punitivo-AH1108165.json"", ""description"": ""Diversos son los problemas que agobian al conglomerado, de hecho, irradian todas las esferas sociales, pero aun as\u00ed siempre nos mantenemos a la espera..."", ""authors"": [""Enrique Del R\u00edo Gonz\u00e1lez""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//opinion/columna/populismo-punitivo-AH1108165"", ""text"": ""Diversos son los problemas que agobian al conglomerado, de hecho, irradian todas las esferas sociales, pero aun as\u00ed siempre nos mantenemos a la espera impaciente de la m\u00e1gica soluci\u00f3n.\nUn recurso ilusorio, pero que cumple a la perfecci\u00f3n la perversa finalidad es el populismo punitivo, consistente en el desmedido planteamiento, desde lo pol\u00edtico, de rigurosidad penal, propugnando por el aumento de penas, la creaci\u00f3n de punibles y restringiendo garant\u00edas, para que de esa manera se genere una aparente soluci\u00f3n que tranquilice a las incautas masas y de paso, asegure votantes ef\u00edmeramente felices.\nUn ejemplo ser\u00e1 suficiente para entender la f\u00f3rmula, ante el acrecimiento de los casos de hurto, refulge la inteligente propuesta de buscar herramientas legislativas para frenar estas conductas cuanto el objeto material sea una bicicleta, entre las medidas proyectadas en el a\u00f1o 2018 est\u00e1, entre otras, la aplicaci\u00f3n de extinci\u00f3n de dominio para los locales donde se comercialicen estos rodantes o sus partes, cuando sean fruto del il\u00edcito.\nObvio es que la especial iniciativa busca satisfacer la creciente afici\u00f3n de fitness sobre ruedas. Varios reparos: 1. Lo que se propone ya existe en el derecho colombiano (Ley 1708 de 2014 por medio de la cual se expide el C\u00f3digo de Extinci\u00f3n de Dominio.), luego es innecesario. 2. El objetivo no se logra legislando, s\u00ed aumentando el n\u00famero de polic\u00edas y la calidad de las estrategias. 3. La real y definitiva soluci\u00f3n es la ut\u00f3pica equidad social.\nDefinitivamente la fiebre no est\u00e1 en la s\u00e1bana, mediante leyes no se solucionan problemas estructurales que requieren de serios estudios y, sobre todo inversi\u00f3n, mucho menos con el uso desmedido del aparato punitivo que ha demostrado su alto nivel de ineficiencia a trav\u00e9s de los a\u00f1os.\nProponer cadena perpetua, pena de muerte o medidas similares, es nadar, a sabiendas, contra la corriente con el fin de timar a los electores, cuando se tiene claro que la \u00fanica forma viable para apaciguar este fen\u00f3meno, es dise\u00f1ando una pol\u00edtica criminal orientada a la prevenci\u00f3n y control de la criminalidad, eso sin mencionar que el compromiso principal de los gobernantes, es apostar a la educaci\u00f3n y el fomento de expectativas sociales que aseguren una mejor calidad de vida de los ciudadanos.\nCon todo esto, es posible concluir que, la prohibici\u00f3n de las conductas (creaci\u00f3n de delitos) no impide ni atempera la criminalidad, los homicidios, hurtos, violaciones, ataques contra ni\u00f1os y mujeres, lesiones con \u00e1cido, violencia intrafamiliar, corrupci\u00f3n p\u00fablica, abortos, consumo y tr\u00e1fico de drogas, entre otros, seguir\u00e1n en aumento, mientras los mandatarios contin\u00faen siendo elegidos con las mismas propuestas de comprobada desma\u00f1a.""}"
"{""title"": ""El truco barato de Facebook"", ""language"": ""es"", ""source_domain"": ""www.eluniversal.com.co"", ""filename"": ""https%3A%2F%2Fwww.eluniversal.com.co%2F%2Fopinion%2Fcolumna%2Fel-truco-barato-de-facebook-BD1104939.json"", ""description"": ""\u201cEntiendo que un mont\u00f3n de gente no est\u00e1 segura de que vayamos en serio con esto. Yo s\u00e9 que no tenemos precisamente la... mejor reputaci\u00f3n en privacid..."", ""authors"": [""V\u00edctor Hugo Mora Mendoza""], ""url"": ""https://www.eluniversal.com.co//opinion/columna/el-truco-barato-de-facebook-BD1104939"", ""text"": ""\u201cEntiendo que un mont\u00f3n de gente no est\u00e1 segura de que vayamos en serio con esto. Yo s\u00e9 que no tenemos precisamente la... mejor reputaci\u00f3n en privacidad ahora, para ponerlo suavemente\u201d. El chiste de Mark Zuckerberg en la conferencia inaugural del F8 no inspir\u00f3 ni una sonrisa y no le gust\u00f3 a nadie. M\u00e1s all\u00e1 del mal \u201ctiming\u201d de los genios de la tecnolog\u00eda intentando hacer uso del humor y del problema de privacidad tan grande que tiene Zuckerberg (que no se resuelve bloqueando cuentas a un grupito de extremistas ideol\u00f3gicos para probar que la empresa va en serio) quiero hablar del declive de las estrategias digitales de esta compa\u00f1\u00eda que suman un clavo m\u00e1s al ata\u00fad de una red social que, aunque sigue estando en mi coraz\u00f3n, no muestra signos de recuperaci\u00f3n por mucho que las exageradas cifras de crecimiento quieran decir lo contrario.\nLo que m\u00e1s me llam\u00f3 la atenci\u00f3n del F8 fue este engendro que llaman \u201cSecret Crush\u201d. Empecemos por entender c\u00f3mo es la din\u00e1mica de esta funcionalidad. Un usuario puede seleccionar 9 amigos que se guardar\u00e1n en una especie de lista privada. Esta lista privada se comunicar\u00e1 con otras listas privadas hechas por los usuarios y si dos personas llegan a coincidir en la lista de cada uno, hacen \u201cmatch\u201d y la red social les deja saber que ambos est\u00e1n interesados entre s\u00ed. Todo suena muy bonito hasta que te das cuenta de que una vez creas tu lista de 9 contactos con los que quisieras establecer una relaci\u00f3n m\u00e1s amorosa, Facebook notifica a esas 9 personas de que \u201calguien\u201d te ha a\u00f1adido como su \u201cSecret Crush\u201d. Para poder ver de qui\u00e9n se trata, t\u00fa tambi\u00e9n debes elegir 9 personas en las que est\u00e9s interesado. No me considero un purista o un fan\u00e1tico del crecimiento org\u00e1nico, pero \u00bfrealmente a Facebook no se le pudo ocurrir una mejor estrategia de crecimiento que jugar con la curiosidad y el morbo de las personas para hacer crecer su funcionalidad?\nEs, por decirlo menos, una decadencia absoluta sin mencionar todos los problemas que esto puede generar en una sociedad donde mentimos para todo. Pocos ser\u00e1n honestos con este sistema y aparte tiene hasta potencial para fomentar el matoneo . Por cierto, esto es solo una funcionalidad nueva del desastroso algoritmo de Facebook Dating, al que por m\u00e1s que le digas que est\u00e1s interesado en personas entre 20 y 30 a\u00f1os, insiste en mostrarte contactos de m\u00e1s de 50 a\u00f1os. \u00bfRealmente existe alguien que conf\u00ede en Facebook para conseguir pareja? Por favor, si te gusta alguien, ve y d\u00edselo en persona.""}"
